<TEI xml:id="insertID" xml:lang="ger" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <author>Christian Julius Ludwig Steltzer</author>
        <title type="main">Franziska Montenegro.</title>
        <title type="sub">Ein Trauerſpiel in fünf Aufzuͤgen.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
              Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>ENTER SOURCE NAME HERE</name>
          <idno type="URL">ENTER SOURCE URL HERE</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person sex="MALE" xml:id="katelli">
            <persName>Katelli</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="franziſta">
            <persName>Franziſta</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="hieronimus">
            <persName>Hieronimus</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="anton">
            <persName>Anton</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="prieſter">
            <persName>Prieſter</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="pedrillo">
            <persName>Pedrillo</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="franziska">
            <persName>Franziska</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="niklas">
            <persName>Niklas</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="gefangenw">
            <persName>Gefangenw</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="der_vermummte">
            <persName>Der Vermummte</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="bedienter">
            <persName>Bedienter</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="franziſka">
            <persName>Franziſka</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="zisterzius">
            <persName>Zisterzius</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="kamilla">
            <persName>Kamilla</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="montenegro">
            <persName>Montenegro</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="mont">
            <persName>Mont</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="monten">
            <persName>Monten</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="gefangenwaͤrter">
            <persName>Gefangenwaͤrter</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="ziſterzius">
            <persName>Ziſterzius</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-11-10">DESCRIBE CHANGE</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="2024">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="2024">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="2024">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation active="INSERT" name="wikidata" passive="INSERT"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>Perſonen:</head>
        <castItem>Montenegro - ein alter reicher Spanier.</castItem>
        <castItem>Franziſka - ſeine Tochter.</castItem>
        <castItem>Katelli - ein Italiener, Vetter des Montenegro und Franziſta's liebhaber.</castItem>
        <castItem>Pedrillo - Sekretär eines Miniſters.</castItem>
        <castItem>Anton - Katelli's Bedienter.</castItem>
        <castItem>Kamilla - Franziska's Mädchen.</castItem>
        <castItem>Hieronimus - ein Moͤnch.</castItem>
        <castItem>Niklas - ein Bandit.</castItem>
        <castItem>Bedienten.</castItem>
        <castItem>Prieſter.</castItem>
        <castItem>Wache.</castItem>
        <castItem>
        </castItem>
        <castItem>
        </castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>00:
      https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/item/FLOXDC4HVX4RUQVIUVVHL4APLAZWBW3A&gt;
      VD18 14569396-001
      01:
      !@begin_transcript
      !@publish Magdeburg und Leipzig, Johann Adam Kreus, 1781.
      02:
      03:
      Franziſka Montenegro.
      Ein Trauerſpiel
      in
      fünf Aufzügen.
      04:
      <stage>Vom Morgen an bis in die ſpäte Racht.
        05:</stage>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>erſter Auftrit..</head>
          <stage>Montenegro's Garten bey deſſen Landgut vor Ma⸗
            drit. Buſchwerk, Raſenbänke und im Hintergrun⸗
            de das freye Feld.
            Katelli, und Montenegro, (beide auf einer Ra⸗
            ſenbank ſitzend.)</stage>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro:</speaker>
            <p>Ja, wie ich ſage; biſt nicht</p>
            <p>mehr / der wakkere muntre Mann. Machteſt ſonſt</p>
            <p>nie) „Alten und Jungen Freude.</p>
            <p>+#+Lunur Katelli. Ich war' ihnen alſo auch jezt nicht</p>
            <p>mehr ſo lieb, guter Vetter? Ein Bischen uͤbles Hu⸗</p>
            <p>mors koͤnnte Vaterliebe verkleinern? ,10.),</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro:</speaker>
            <p>Biſt nicht allein heut ſo mür⸗</p>
            <p>riſch; alle Tage, alle Tage! Soltſt die Stirn nicht</p>
            <p>06:</p>
            <p>ſo tuͤkſch zuſammenziehen. Du biſt noch jung, Ka⸗</p>
            <p>telli; das ſteht dir nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Es wird wieder beſſer mit mir wer⸗</p>
            <p>den. Ausgebliebne Nachrichten von meinem Vater,</p>
            <p>den ich in zehn Jahren nicht geſehen habe; meine</p>
            <p>Geſundheitsumſtaͤnde, die nicht die beſten ſind; dunk⸗</p>
            <p>les, truͤbſeliges Wetter, alles das ſtuͤrmt auf mich</p>
            <p>ein.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro:</speaker>
            <p>Häͤtteſt du mir geſtern nur ei⸗</p>
            <p>nenſo freunduchen Blik gegeben, als mir die Sonne</p>
            <p>durch mein Kammerfenſter ſchenkte, nichts ſagt' ich.</p>
            <p>Deine Geſundheit zu bemurren, ziemt dir auch</p>
            <p>nicht. Sie iſt ſo ſeſt, ſo dauerhaſt, daß ſie mich</p>
            <p>in meinen alten Tagen aufgeheitert hat; und Dein</p>
            <p>Vater?  Er wüͤrde weinen, wenn er wuͤßte, daß</p>
            <p>er dir nur eine Stunde verbitterte. Hat uns uͤber⸗</p>
            <p>dem ſein lezter Brief nicht geſagt, daß er taͤglich</p>
            <p>ſüͤnger wuͤrde? Sey's aber auch, daß er kränkelr,</p>
            <p>iſt's deshalb ſchon aus? Und wenn's waͤre? Sind</p>
            <p>wir mehr, als ein Licht, das erloöſcht, wenn es</p>
            <p>niedergebrannt iſt? Kurz, Vetter, es ſtekt etwas</p>
            <p>anders dahinter, und das jezt rein herausgeſagt!</p>
            <p>Vieſleicht kann ich helſen. — Du ſchweigſt? Bin</p>
            <p>ich ſchuld? „.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ich weiß nicht, was ich antworten</p>
            <p>ſoll. Es iſt mir nicht ſo, als mirs ſonſt war! Das</p>
            <p>iſt alles, was ich ſagen kann..</p>
            <p>07:</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro:</speaker>
            <p>Du ſollſt nicht wiſſen, was</p>
            <p>du thaͤtſt? Das menſchliche Herz iſt ja ſo ein wun⸗</p>
            <p>derliches Ding nicht, daß es ſo ganz blind und dumm</p>
            <p>in den Tag hinein handeln ſollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Sie haben den Menſchen noch nicht</p>
            <p>recht ſtudirt, Lieber. Es fehlt ſeinen Handlungen</p>
            <p>oſt an Triebſedern, wenigſtens ſind ſie oſt ſehr lahm.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro:</speaker>
            <p>Die Betrachtungen beim zubett⸗</p>
            <p>gehen! Bey Tage heißt's die Zeit verderben. Jezt</p>
            <p>dreiſt heraus, was dir fehlt, und huͤlle mir die</p>
            <p>Antwort nicht wieder in ſo einen philoſophiſchen Man⸗</p>
            <p>tel ein.</p>
            <p>Katelli, Zu ſeiner Zeit ſag' ich ihnen alles. Ich</p>
            <p>liebe ſie; aber noch kindlicher will ich ſie lieben, wenn</p>
            <p>ſie nicht fortſahren, die Buͤrde, die mich druͤkt, mir</p>
            <p>abzumartern.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftrit.</head>
          <stage>Die vorigen. Anton.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p><stage>(zu Montenegro.)</stage> Leute aus der Stadt</p>
            <p>wollen ſie ſprechen. Sie ſtellen ſich eilend.</p>
            <p>+#+@Mont:</p>
            <p>Nicht wahr? Das koͤmmt dir, wie</p>
            <p>gerufen, Katelli? Aber davon kommſt du nicht.</p>
            <p>du ſollſt beichten, was dir im Kopfe ſtekt.</p>
            <p><stage>(ab.)</stage></p>
            <p>08:</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli und Anton, (der fortgehen will)</stage>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Bleib, Anton, und ſchließ mir den Gar⸗</p>
            <p>ten zu! — Daß es aber mein Vetter nicht merkt.</p>
            <p><stage>(Enten gebt.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli allein.
            Nicht eher will ich mich ſehen laſſen, als bis
            ich mich gefaßt habe; =— und faſſen will ich mich,
            muß ich mich! — Sonſt ſo entſchloſſen, und jezt
            nichts, als Zweifel um mich her! — Iſt mein Trit
            denn ſo ſchwach, daß ich mich von einem nächtlichen Hrur⸗
            Traum ſollte umſtoſſen laſſen? Ich weiß, ſie liebt
            mich. Das ſagt mir ihr warmer Handdruk, ihr
            feuriger Blik, womit ſie mich uͤberſchauet, und das
            Roͤthen ihres Geſichts, wenn ich ſie anſehe. Und
            Pedrillo? O vielleicht iſt er ſo der gute Mann, als
            ich ihn für den argliſtigen, boshaften halte! — Wie
            der Argwohn den Menſchen trillen kann, wenn er
            einmal in ihm haushaͤlt! — Aber hier hell' ich
            mich nicht auf; Taͤglich hab' ich das Mädchen vor
            Augen. Fort, Katelli, fort! Auf eine kurze Zeit
            winigſtens muß du ſie verloſſen:
            09:</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fuͤnfter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli und Anton.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Alles veſt verſchloſſen, lieber Herr,</p>
            <p>daß auch kein Maͤuschen hinein kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Pak meine Sachen ein, Anton. Wir</p>
            <p>muͤſſen fort. Ich habe nöͤthige Geſchäͤſte zu Hauſe.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Fort? Hm h und wir ſind kaum viers.</p>
            <p>zehn Tage hier, und die Leute ſehen uns ſo gern? —</p>
            <p>Was denn zulezt die noͤthigen Geſchaͤſte anbetriſt, ſo</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Schweig! Ich habe geſagt; Pat</p>
            <p>ein! und das inuß dir genug ſeyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Und das muß dir genug ſeyn! Und</p>
            <p>darum haben ſie den Garten zuſchlieſſen laſſen? Das</p>
            <p>haͤtten ſie mir auch bei offenen Thüren und mitten</p>
            <p>auf dem Markte ſagen koͤnnen. Aber ich hab's ſchon</p>
            <p>lang gemerkt, und ich ſag's ihnen dreiſt in's Ge⸗</p>
            <p>ſicht; andre Sächelchen ſtetken dahinter. Ja, ja,</p>
            <p>haben ſie's endlich doch vergeſſen, was der Vater</p>
            <p>ſagte, als ſie in den Wagen ſtiegen? „Karl, Karl,</p>
            <p>„nimm dich für die Mädchen in Acht! Es iſt ein</p>
            <p>parges Ding, ſie wieder aus dem Kopf zu bringen,</p>
            <p>wenn ſie ſich einmal eingeſchlichen haben!„</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Du plapperſt da aufs Geradewohl</p>
            <p>hin, als wenn du Brief und Siegel drüber hätteſt!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Brief und Siegels genug. Bei Tage</p>
            <p>ſuchen ſie das Madchen in allen Winkeln auf, und</p>
            <p>10:</p>
            <p>des Nachts plaudern ſie, wachend und ſchlafend, ſo</p>
            <p>viel von ihr, daß ich kaum meine Ruhe haben kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Du verſtehſt das Horchen ſehr gut,</p>
            <p>Anton!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Horchen ! Da iſt was zu horchen, wenn</p>
            <p>wir kaum zwanzig Schritte von einander ſchlaſen.</p>
            <p>Das Bischen Glasthuͤre iſt ja auch nicht vgn Eiſen</p>
            <p>gemacht, daß ihr Seufzen nicht durchdringen ſoll⸗</p>
            <p>te. Horchen! Ich hab' in meinen Leben noch kei⸗</p>
            <p>nen behorcht.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(nach einer kleinen Pauſe)</stage> Du weißt</p>
            <p>ſchon zu viel, darum muß ich dir noch mehr ſagen.</p>
            <p>du biſt ein ehrlicher Kerl; haſt mir von meiner Jugend</p>
            <p>an treu gedient und nie meine jugendlichen Fehler</p>
            <p>benuzt. Du kennſt die ganze Geſchichte meiner Fa⸗</p>
            <p>milie; und du haſt dein Wiſſen nie gemisbraucht.</p>
            <p>Auch jezt will ich dir nichts verhelen — Ich</p>
            <p>liebe Franziſta, das haſt du aus meinem Thun und</p>
            <p>Handlungen recht geſchloſſen, und ich finde nichts</p>
            <p>Tadelnswuͤrdiges darinn. Richt Anton? — Du</p>
            <p>ſchweigſt?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Nicht, als wenn ich an Franziſka et⸗</p>
            <p>was auszuſetzen häͤtte! Bewahre der groſſe Gott!</p>
            <p>aber —</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Und was mit dem Aber?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Aber hat ihnen denn der alte Herr</p>
            <p>nichts von dem Pedrillo erzehlt? Er hat vor un⸗</p>
            <p>11:</p>
            <p>ſerer Ankunft um ſie angehalten, und — nach Wind</p>
            <p>geſchnappt. Er wird —</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ich weiß alles. Er wird ſie nicht</p>
            <p>laſſen, willſt du ſagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Und dem alten Mann, wenn er ſie</p>
            <p>ihm nicht gibt, tauſend Poſſen ſpielen, und ihnen,</p>
            <p>wenn ſie Franziſka erhalten, noch einmal ſo viel,</p>
            <p>und —</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ließ ich dich ſprechen, ich glaube du</p>
            <p>pakteſt noch zehnmal dein Und aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Ja, ja, und vielleicht ſo viel Poſſen</p>
            <p>ſpielen, daß noch die Todtengräber Verdienſt da⸗</p>
            <p>von haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Wahr iſts, Pedrillo ſoll ein arger</p>
            <p>Kopf ſeyn; allein hab ich ihn beleidigt? Warum ſollt</p>
            <p>er meinem Gluͤtke Fallen ſtellen? Warum — kann</p>
            <p>ich den Gedanken doch kaum in Worte ſaſſen —</p>
            <p>warum auf Blut und Mord ſinnen? Bin ich ſchuld,</p>
            <p>daß man ihm das beſte Maͤdchen Spaniens verſagt?</p>
            <p>Und Franziſta —</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Ich dächte eben ſo — aber ich ha⸗</p>
            <p>be hier weit und breit herum auch nicht einen ge⸗</p>
            <p>funden, der gut von ihm ſpraͤche. Freylich, ich</p>
            <p>bin noch eben nicht weiter, als auf die Kegelbahn ge⸗</p>
            <p>kommen, aber man fäͤnde doch wohl einen Kopf, ei⸗</p>
            <p>nen, ſag' ich nur, der anders dächte. Roch neulich,</p>
            <p>als er ſich zu jemanden in unſerer Rachbarſchaft tra⸗</p>
            <p>12:</p>
            <p>gen ließ, ſagten die Träger zu mir: Weh, weh!</p>
            <p>wir haben einen tuͤkſchen Kopf getragen! Ob denn</p>
            <p>die hoͤſen Leute alle ſchwerer ſind als die guten?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Auf das Gewaͤich ſolcher Leute, hab'</p>
            <p>ich ſchon oft geſagt, ſollſt du nicht bauen. Hät⸗</p>
            <p>ten ſie auch recht, ſo kann er doch nicht ohne Grund</p>
            <p>auf Tütke ſinnen. So uͤberſpannt findet man keine</p>
            <p>Bosheit. Und laß ihn! Was wird er koͤnnen? Heut</p>
            <p>iſt mein Bund mit Franziſta geſchloſſen, und mor⸗</p>
            <p>gen fort mit ihr nach Mailand!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Wenn ſie nur erſt da waͤren. Eine</p>
            <p>Schlange kann in vier und zwanzig Stunden viel</p>
            <p>Giſt ausſpeyen.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(etwas hitzig)</stage> Gut, laß ihn uns nach⸗</p>
            <p>nn eilen! Sind unſere Klingen nicht auch gewezt?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Nun freylich! Ich habe zwar mit ſol⸗</p>
            <p>chen Sachen nicht gern etwas zu thun, wenn's aber</p>
            <p>ſeyn ſoll, ey nun!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Aber, Anton, ich bin jezt viel zu ver⸗</p>
            <p>wirrt, viel zu hitzig, einen ernſten Plan auszufuͤh⸗</p>
            <p>ren. Pak ein! Wir müſſen fort. Ich will mei⸗</p>
            <p>nen Geiſt auf der Reiſe wieder ſammlen. Wir wol⸗</p>
            <p>len nach Teutſchland.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Da waͤr' ich zwar gar gern, weil's ſo</p>
            <p>gute Leute darin geben ſoll, —</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Das gehört hier nicht her. Geh und</p>
            <p>pak ein !</p>
            <p>13:</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Gleich, lieber Herr, bis auf ein Wort⸗</p>
            <p>chen. Wenn wir nun fort reiſen, ſo weint ſich das Maͤd⸗</p>
            <p>chen vors erſte die Augen roth. Und ein Gluͤk, wenn's:</p>
            <p>mnoch dabey bleibt, denn unter uns geſagt, ich weiß 10</p>
            <p>vom Kammermadel, daß ſie ihnen eben nicht boͤſe ꝛd</p>
            <p>iſt. Und ſie denken natuͤrlicher Weiſe doch eben ſo</p>
            <p>viel an das Maͤdchen, als wenn ſie hier bleiben.</p>
            <p>Sie werden ſie immer das Thraͤnchen weinen ſehen,</p>
            <p>daß ſie bey ihrem Abſchiede weinte. Und nun kommt's</p>
            <p>beſte noch. Haben ſie denn ſchon Pedrillo vergeſ⸗</p>
            <p>ſen? Hat er dann nicht noch mehr Gelegenheit und</p>
            <p>Zeit, ſeine hämiſchen Streiche mit Franziſka zu ſpie⸗</p>
            <p>len? Glauben ſie, ihn und ſie wieder zu finden?</p>
            <p>Durch tauſend Raͤnke wuͤrd' er in irgend einen ſchwar⸗</p>
            <p>zen Spitzbubenwinkel ſich mit ihr hinſtehlen, und das</p>
            <p>gute Maͤdchen wuͤrde aus Gram ſterben.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(nach einer Pauſe)</stage> Du red'ſt wahr,</p>
            <p>Anton! Ich habe vetwirrt gedacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Was wollen wir aber nun machen?</p>
            <p>Faſſen ſie ſich ſo gut als ſie köͤnnen, und ſprechen ſie</p>
            <p>anit ihrem alten Vetter. Entdekken ſie ſich ihm und</p>
            <p>das ohne Zaudern..</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Das kann ich nicht, Alter. Dazu</p>
            <p>bin ich noch zu warm. Aber ſchreiben will ich ihm.</p>
            <p>Meinſt du?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Mit den Zettelchen iſt es nur ſo eine</p>
            <p>häßliche Sache. Es iſt, als wenn man ſich nicht</p>
            <p>ger</p>
            <p>14:</p>
            <p>+#+gatlelt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftrit.</head>
          (Katelli. Franziska.)
          <sp who="#franziſta">
            <speaker>Franziſta:</speaker>
            <p>Aber du ſiehſt ſo finſter, Katelli?</p>
            <p>Bin, ich, dir laͤſtig?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Dieſer Handdruk ſey Antwort.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p><stage>(ſezt ſich)</stage> Sez dich neben mir.</p>
            <p>Aber ſag, warum biſt du ſo zuruͤkhaltend, ſo ge⸗</p>
            <p>heim? Ich fuͤhle eben das, Beſter, allein ich bin</p>
            <p>ein arines Maͤdchen, das unter dem Zepter des An⸗</p>
            <p>ſtandes dient. Aber glaube mir, ich bin doch un⸗</p>
            <p>zufrieden, daß ich dir nicht ſchon lange mein gan⸗</p>
            <p>zes Herz entdekt habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Verzeih mir — Ich liebte dich, we⸗</p>
            <p>nigſtens ſchäzt ich dich gleich den erſten Tag, als</p>
            <p>ich in das Haus deines guten Vaters trat; allein</p>
            <p>die Ungewißheit, ob du gleiches Gefühl mit mir</p>
            <p>hätteſt, die Ungewißheit, ob dein Vater unſere</p>
            <p>Liebe billigen wuͤrde?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Allen dieſen Zweifeln will ich dich</p>
            <p>entlaſſen. Dein Vater ſagte von die in Briefen,</p>
            <p>daß du ſo ein. munterer, redlicher Junge waͤrſt.</p>
            <p>Ich las es und ward dir ſogleich merklich gut, ohne</p>
            <p>dich geſehn zu haben. Du kamſt ſelbſt. Ich kannte</p>
            <p>dich nicht, aber mein Sinn ſagte mir gleich: das</p>
            <p>iſt der gute Katelli. Ich ſah dich und liebte. Mein</p>
            <p>Vater weiß das alee. &amp;e hars ſich ofe merten</p>
            <p>15:</p>
            <p>laſſen, aber es nie getadelt. Du wuͤrdeſt an der</p>
            <p>Guͤte ſeines Herzens zweifeln, wenn du glaubteſt,</p>
            <p>daß er unſerer Liede zuwider ſeyn ſollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Er wird's nicht thun! Gut! Aber</p>
            <p>bedent — Hoͤr, Franziſka! ich hab einen argen</p>
            <p>Traum gehabt, der mich ganz verwirrt macht. Ich</p>
            <p>ging am Ufer.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Wenn du mich liebſt; ſo erzehle</p>
            <p>den Traum nicht. Wer will Traͤumen glauben?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ich erzehle nicht, Franziſka, aber —</p>
            <p>Gort! wenn er wahr wüͤrde! der Gegenſtand des</p>
            <p>Traums war ich und Pedrillo.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Ich dacht's, deum wollt' ich ihn</p>
            <p>nicht höͤren, weil der Rame Pedrillo meinen Oh⸗</p>
            <p>ren mehr als Giſt iſt.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Dies macht mich heute ſo ſehr tief⸗</p>
            <p>denkend. Dein Vatet wird dich um Pedrillo mir</p>
            <p>verſagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Rein! das wird et nicht, wenn</p>
            <p>wir ihn bitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Aber mein Geiſt denkt ſich da immer</p>
            <p>ſo etwas, das mich in Bewegung ſetzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Du biſt ein Mann, Katelli. Scha⸗</p>
            <p>me dich, daß du nicht als Mann handelſt. Lan⸗</p>
            <p>ge genug haſt du das Boͤſe der Liebe geſchmekt,</p>
            <p>du muſt nun auch ihe tauſendſaches Gutes fühe</p>
            <p>ken.</p>
            <p>16:</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Wohl, meine Franziſka! Aber wenn</p>
            <p>die Dauer fehlen ſollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p><stage>(ſteht auf)</stage> Komm, wir wollen zu</p>
            <p>unſerm Vater laufen.</p>
            <p><stage>(gehen Hand in Hand ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftrit.</head>
          <stage>Anton allein. (kömmt von der Gartenhausſeite)
            Die lieben Kinder! wie ſie ſich ſo gut ſind! das
            Herz moͤgte mir ſpringen, wenn ich ſie ſehe. Aber,
            aber+#+</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwoͤlfter Auftrit.</head>
          <stage>Anton und Kamilla.</stage>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Guten Morgen, Alter!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Guten Morgen, Maͤdel! Warum läͤuſt</p>
            <p>ſie denn hier im Garten ſo herum, und bleibt nicht</p>
            <p>bey ihrer Franziſta?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Und warum bleibt er denn nicht</p>
            <p>hübſch bey ſeinem Katelli? Was hat er hier zu</p>
            <p>ſuchen?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Ich hier zu ſuchen? Mein Herr zieht</p>
            <p>ſich allein an, aber ſie daͤcht' ich, haͤtte nicht viel</p>
            <p>Zelit zu veraibern, wenn ſie das iheige dee, Motgene</p>
            <p>thun wollte.</p>
            <p>17:</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Uebers Geplappere! — Hor' er</p>
            <p>einmal, Anton, ich weiß recht viel Neues. Da</p>
            <p>koͤnnen garſtige Streiche vorfallen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Wo denn? Was denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ey nun! das verſteht ſich ſchon.</p>
            <p>Wovon im ganzen Hauſe vom Morgen bis in den</p>
            <p>Abend geſprochen wird; daß der Pedrillo meine</p>
            <p>Franziſka nicht vergeſſen will.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Nichts wieder, als Aufgewärmtes!</p>
            <p>Das dacht' ich gleich. Hor ſie! Neues, oder ich</p>
            <p>mache links um!</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Geh er doch, wenn er nicht hören</p>
            <p>will. Muß ich's ihm denn aufdringen?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Run, nun, Jungſer! Erzehl ſie nur.</p>
            <p>Ich will ſie nicht ſtoͤhren.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ich bin geſtern Abend, eh wir aufs</p>
            <p>Gut herfuhren, bey meinem Bräͤutigam geweſen.</p>
            <p>Der hat mir erzehlt —</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Sag ſie mir erſtlich, wer ihr Bräuti⸗</p>
            <p>gam iſt? Ich dachte noch einmal mit ihr durchzu⸗</p>
            <p>gehen, aber —</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Er iſt ſo alt, und iſt doch ſo ein</p>
            <p>Narr. — Pedrillo's Jakob iſt mein Bräutigam.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>So, Jungfer? Da ſind ja der Herr</p>
            <p>und der Diener uͤbet ein Haus gekommen. Sie trägt</p>
            <p>ihrem Jakob denn auch woht ſchone Reuigkeiten zu?</p>
            <p>18:</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ich hab's ihm immer geſagt, daß</p>
            <p>er zu mistrauiſch waͤre. Denk er doch — ſolche</p>
            <p>gute Leute wie unſere Herrſchaft! Franziſka macht</p>
            <p>mir alle Tage Geſchenke, und der garſtige Pedrillo</p>
            <p>gibt ſeinen Leuten nichts. Jakob hat noch keinen</p>
            <p>Pfennig von ihm geſehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p><stage>(vor ſich)</stage> Was doch das liebe Geld nicht</p>
            <p>kann! <stage>(laut)</stage> Verzeih ſie mir! Man ſpricht ja wohl ſo</p>
            <p>etwas hin. — Mein cherr iſt ihr auch recht gut, und was</p>
            <p>das Beſte iſt — Seh ſie nur! (er nimmt ein Gold⸗</p>
            <p>ſtuͤt aus der Taſche) weil ſie ſo fein artig geweſen</p>
            <p>wäre, und wenn ſies ferner ſeyn wollte, ſo ſolle</p>
            <p>ichs ihr —</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ey! Geb er her, Anton! Sein Herr</p>
            <p>iſt doch auch ein gar ſcharmanter Herr! Ey! Hm!</p>
            <p>er ſoll auch einmal ſehen, was ich ihin nun ſo alles</p>
            <p>erzehlen werde, was ich von meinem Jakob hoͤre.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Und ihrem Jakob nichts wieder ſagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ach, nein doch! Das leidet Jakob</p>
            <p>nicht einmal. Geb' er nur her!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p><stage>(gibt's ihr)</stage> Da hat ſic's. Aber, aber!</p>
            <p>Es folgt mehr, wenn ſie's darnach macht.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ich will mich auch recht bey ſeinem</p>
            <p>Herrn bedanken. Bedanke mich auch bey ihin, Anton.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Das hat ſie bey mir ſo wenig, als dey</p>
            <p>meinem Herrn noͤthig. Er will's nicht. Er iſt kein</p>
            <p>Liebhaber von ſolchen Umſtänden, und ich gar nicht.</p>
            <p>19:</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Run hör' er! Laß er mich weiter er⸗</p>
            <p>zehlen! Wir ſind ganz davon abgekommen. Ge⸗</p>
            <p>ſtern morgen ſagte Jakob, waͤre ſein Herr zu Hofe</p>
            <p>geweſen. Als er wiedergekommen waͤre, haͤtt</p>
            <p>ex ganz erſchreklich auf unſer Haus und vorzuͤglich</p>
            <p>auf den alten Montenegro geſchimpſt. Jakob haͤtt'</p>
            <p>ihm darauf einen Kerl holen muͤſſen, den kein Menſch</p>
            <p>den Ramen nach kennt. Er laͤuft imhmer aus ei⸗</p>
            <p>nem Gaſthoſe in den andern. Pedrillo hat ihn</p>
            <p>meinem Jakob nur beſchrieben, und ſo hat er ihn</p>
            <p>auſſuchen muͤſſen. Nachher iſt er mit dieſem Kerl</p>
            <p>in ſein Kabinet gegangen, und da haben ſie immer</p>
            <p>von Prieſtern und Verkleiden geſprochen. Kaum</p>
            <p>hatte mirs Jakob erzehlt, ſo kam gerad eben derſel⸗</p>
            <p>be Kerl, wovon er geſprochen hatte. O, er hätte</p>
            <p>einmal das tuͤkſche haͤmiſche Geſicht und — Halt!</p>
            <p>da kommt unſer alter Herr. Ich muß gehen, ſonſt</p>
            <p>murrt er mir wieder die Ohren vom Klatſchen voll.</p>
            <p><stage>(läuft eiliga ſort.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dreyzehnter Auftrit.</head>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p><stage>(allein)</stage></p>
            <p>Es war gut, daß mir mein Herr eben meinen</p>
            <p>Lohn gegeben hatte. Ich habe ſie auf der rechten</p>
            <p>Seite gefaßt. Da haͤtte ein ſchoͤnes Stuͤkchen draus</p>
            <p>werden konnen. Das Beſte iſt, daß ſie von Ka⸗</p>
            <p>20:</p>
            <p>telli's Abſichten noch nichts zu wiſſen ſcheint. Das</p>
            <p>Weiberzeug! Es iſt bey ihnen ein ewiges Geſchrey</p>
            <p>nach Geld; und das macht allein der leidige Puz.</p>
            <p>Ich werde ſie mit Gelde ſehr warm halten muͤſſen,</p>
            <p>wenn ſie nicht die Stange auf beiden Schultern</p>
            <p>tragen ſoll.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Anton und Montenegro.</stage>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro:</speaker>
            <p>Was denn hier ſo allein in der</p>
            <p>Irre? Wo iſt dein Herr? Und meine Tochter, haſt</p>
            <p>du die nicht geſehn?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Die Minute waren ſie hier. Wenn</p>
            <p>ich nicht irre, ſo wollten ſie zu ihnen gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>So muß ich ſie wohl im Hauſe ſu⸗</p>
            <p>chen? <stage>(will gehen)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Werther Herr, koͤnnt' ich nicht ein paar</p>
            <p>Worte mit ihnen ſprechen? Ich habe hier von Ka⸗</p>
            <p>milla garſtige Dinge gehoͤrt. Die haͤlt's mit einem</p>
            <p>Bedienten des Pedrillo.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Da ſoll ſie mir aus dem Hauſe, Anton.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Dann machen ſie's ja noch ſchlimmer.</p>
            <p>Ich had' ihr ſchon etwas blankes aufs Maul gedruͤkt.</p>
            <p>Vors erſte haͤtten wir nun wohl nichts mehr zu</p>
            <p>fuͤrchten. Aber, noch mehr! Pedrillo ſoll geſtern</p>
            <p>ſehr auf ſie geſchimpſt haben. Darauf hat ihm Ka⸗</p>
            <p>21:</p>
            <p>milla's Braͤutigam einen verworfuen Menſchen ho⸗</p>
            <p>len muͤſſen. Mit deni hat er geheim von Prie⸗</p>
            <p>ſtern und Verkleiden g/ſprochen — Rehmen ſie ſich</p>
            <p>doch ums Himmelswillen in Acht.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Mehr wußte ſie nicht, Anton? Hüͤte</p>
            <p>dich ja für das Schnattermaul.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Sorgen ſie füͤr mich nicht. Ich glaube</p>
            <p>von ihr ſowohl noch oͤſters etwas herauszubringen,</p>
            <p>aber von mir ſoll ſie nichts erſahren. Kennt noch</p>
            <p>keiner den alten Alton!</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p><stage>(Hebt eiv Stäkchen Papier auf)</stage> Das iſt</p>
            <p>Katelli's Hand. <stage>(lieſt. Nach einer Pauſe)</stage> Anton,</p>
            <p>laß mich allein, und ſiehſt du ſie, ſo ſag ihnen, daß</p>
            <p>ich hier ſey.</p>
            <p><stage>(Anton ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Funfzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro allein.
            (kieß) Hier die Antwort, beſter Vater, die ich
            Ihnen vor einer halben Stunde ſchuldig blieb: Ich
            liebe Franziſka. Nach ernſter reifer Ueberlegung
            lied' ich Sie. Die Ungewißheit, ob Sie mich Ihrer
            Hand wuͤrdigen moͤgten, machte mich ſeit einiger Zeit
            tiefdenkend; aber laͤnger duld' ich nicht. Ich falle
            Ihnen zu Fuͤſſen. — Das Billet hat an mich geſollt,
            und weil's ihm nicht recht geweſen iſt, hat er's zer⸗
            riſſen. Erklaͤrung aber genug! Das Blizmäͤdchen!
            Welche Verwirrung ſie mir im Hauſe macht!
            22:</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechszehnter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro und ein Bedienter.</stage>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter:</speaker>
            <p>Der Pater Ziſterzius verlangt ſie</p>
            <p>zu ſprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro:</speaker>
            <p>Ziſterzius? Ich kenn' ihn nicht!⸗</p>
            <p>— Kannſt ihn herfuͤhren; bleib aber nicht weit</p>
            <p>ron uns!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Die vorigen und Ziſterzius.</stage>
          <sp who="#ziſterzius">
            <speaker>Ziſterzius:</speaker>
            <p>Entſchuldigen ſie, daß ich ſie ſo⸗</p>
            <p>kurz vor Tiſche beſchwere. Ich bitte mir einige ge⸗</p>
            <p>heime Augenblikke aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro:</speaker>
            <p>Geheim genug hier, lieber Herr</p>
            <p>Pater. Meine Leute ſind alle ehrliches Sinns.</p>
            <p>Rur immer damit heraus, was ſie auf dem Her⸗</p>
            <p>zen haben.N Hf</p>
          </sp>
          <sp who="#zisterzius">
            <speaker>Zisterzius:</speaker>
            <p>Wenn ſie ſich gütigſt nur einige</p>
            <p>Schritte entfernen wollten. Sachen von Wichtige</p>
            <p>keit.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Keinen Schrit weiter, Herr Pater!</p>
            <p>Sie werden mir's nicht verargen; in dem Stükke</p>
            <p>bin ich eigen. Ich kenne ſie noch gar nicht; und</p>
            <p>mit fremden Leuten geh' ich nicht gern weit, ohne</p>
            <p>bemerdes rin.</p>
            <p>23:</p>
          </sp>
          <sp who="#zisterzius">
            <speaker>Zisterzius:</speaker>
            <p>Ich muß ſagen, die Antwort hatt'</p>
            <p>ich, ein geweyheter Prieſter, von ihnen nicht erwartet.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Ich habe alle Hochachtung fuͤr ſie und</p>
            <p>ihren Stand, aber — ſie werden's ſelbſt wiſſen —</p>
            <p>es gehen viele in der falſchen Kutte eines Prieſters</p>
            <p>herum, die den Buben im Herzen haben. Rehmen</p>
            <p>ſie's mir nicht uͤbel. Ich biu immer ſo geradhin</p>
            <p>raus, obsgleich nicht gut iſt. Ich haͤtte da einen</p>
            <p>huͤbſchen ſeinen Brey herumgieſſen ſollen; alsdenn</p>
            <p>verdaut ſich ſo etwas beſſer. Run, was iſt ihr Be⸗</p>
            <p>gehren, Herr Pater, und wer ſind ſie?</p>
          </sp>
          <sp who="#zisterzius">
            <speaker>Zisterzius:</speaker>
            <p>Ich bin ein Kloſterbruder. Schon</p>
            <p>laͤngſt iſt der Ruhm von ihnen und ihrer Familie zu</p>
            <p>meiner einſamen Zelle gedrungen. Da ich nun ſtets</p>
            <p>von frommen Leuten viel gehalten habe, ſo war's</p>
            <p>ſchon langſt mein Wunſch, ſie perſoͤnlich zu kennen.</p>
            <p>Ueberdem bietet ſich mir jezt eine Gelegenheit dar,</p>
            <p>wobey ich ihnen Dienſtwilligkeit und Liebe fuͤr ihr</p>
            <p>Haus beweiſen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Von dem Ruhm meiner Familie iſt</p>
            <p>wohl nicht viel zu ſagen; denn ſie iſt eben nicht in</p>
            <p>die große Welt gekommen. Es iſt immer meine</p>
            <p>Regel geweſen; Still und dabey redlich gelebt!</p>
            <p>Wenn ſie den Ruhm aber in meine Froͤmmigkeit ſe⸗</p>
            <p>tzen, ſo mag's ſeyn, denn ſie hat mein ganzes Haus</p>
            <p>zum Führer, bis ins Grab erwählt.</p>
            <p>24:</p>
          </sp>
          <sp who="#zisterzius">
            <speaker>Zisterzius:</speaker>
            <p>Ich komme, ſie wider eine groſſe</p>
            <p>Widerwaͤrtigkeit zu ſchuͤtzen. Das Schwert haͤngt an</p>
            <p>einem duͤnnen Faden uͤber ihrem Kopf; aber noch</p>
            <p>iſt es Zeit, ihn ſtärker zu weben. Pedrillo hat vor</p>
            <p>kurzer Zeit —</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Ja, er hat um meine Tochter ange⸗</p>
            <p>halten, und zwar vergebens. Aber es waͤre mir</p>
            <p>lieber, ſie ſogten davon nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#zisterzius">
            <speaker>Zisterzius:</speaker>
            <p>Ich weiß, daß ſie ihm verſagt iſt.</p>
            <p>Vielleicht des böſen Geruͤchts wegen, worin ihn ſei⸗</p>
            <p>ne zu genaue Gerechtigkeitsliebe geſezt hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Das iſt recht, Herr Pater. Noch</p>
            <p>mehr aber deshalb, weil ihn meine Tochter nicht</p>
            <p>haben will. Hat ihnen Pedrillo davon noch nichts</p>
            <p>geſagt?</p>
          </sp>
          <sp who="#zisterzius">
            <speaker>Zisterzius:</speaker>
            <p>Er hat's mir zwar nicht geſagt, denn</p>
            <p>ich habe nicht die Ehre, ihn ſo genau zu kennen; ich</p>
            <p>verſichere ſie aber bey der Heiligkeit meines Standes,</p>
            <p>daß er der Mann nicht iſt, wozu ihm das Gerede</p>
            <p>des Poͤbels und faſt ganz Spaniens macht. Die</p>
            <p>kurze Zeit meines Aufenthalts in Madrit, hat mich</p>
            <p>davon überzeugt. Allein die beſten Seelen dieſer</p>
            <p>Erde haben gemeiniglich des Leidens am meiſten.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Weiter nichts anzubringen?</p>
          </sp>
          <sp who="#zisterzius">
            <speaker>Zisterzius:</speaker>
            <p>Nur noch zu ſagen, daß der Freund Per</p>
            <p>drillo's, dieſer Liebling des Fuͤrſten, dieſe Stuͤtze des</p>
            <p>ganzen Landes, ſich ſehr dadurch beleidigt glaubt, daß</p>
            <p>25:</p>
            <p>ihre Tochter ſeinem Freunde abgeſchlagen iſt. Er</p>
            <p>und Pedrillo ſinnen auf Rache. Die Bereitung da⸗</p>
            <p>zu iſt gemacht. Wenn ſie den Stoß nicht zeitig vor⸗</p>
            <p>beugen, ſo wird er bis zur Unwehrbarkeit derb wer⸗</p>
            <p>den.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achtzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Die vorigen und Anton.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p><stage>(raunt dem Montenegro etwas in die Ohren)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Eben der?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Das Mädel hat ihm gar genau unter</p>
            <p>die Augen geſehn.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p><stage>(zu Ziſierzius)</stage> Hoͤr' er mein Freund! Wenn</p>
            <p>er kuͤnftig den Betruͤger ſpielen will, ſo zieh' er nicht</p>
            <p>Prieſterkleider an. Sie ſchikken ſich zu ſeiner Mine</p>
            <p>nicht. Das ſag' ich ihm nachrichtlich, damit er bey</p>
            <p>andern ſeine Rolle nicht eben ſo ſchlecht ſpielt, wie</p>
            <p>bey mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#zisterzius">
            <speaker>Zisterzius:</speaker>
            <p>Sie beleidigen mich zu ſehr, aber ich</p>
            <p>verzeihe. Verzeihen iſt Geſez meines Ordens.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Verzeihen oder nicht, das thut mir gleich.</p>
            <p>Am beſten thut er, wenn er den Weg wieder ſucht,</p>
            <p>den er gekommen iſt, damit ich den Schelm, der in</p>
            <p>ihu ſtekt, nicht ganz aufdette.</p>
            <p>26:</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Die vorigen, Franziſka und Katelli.</stage>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Warum ſo hitzig? Was iſt ihnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Sieh, Katelli! wieder ein Prieſter</p>
            <p>des Satans inwendig, und ein Diener Gottes aus⸗</p>
            <p>wendig.</p>
          </sp>
          <sp who="#zisterzius">
            <speaker>Zisterzius:</speaker>
            <stage>(Wendet ſich eiligſt und geht.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Wieviel Otterngezuͤcht nahren die Kloͤ⸗</p>
            <p>ſter nicht! Wieviel Schurken hült das heilige Gewand.</p>
          </sp>
          <sp who="#zisterzius">
            <speaker>Zisterzius:</speaker>
            <stage>(Im gehen vor ſich)</stage>
            <p>hier nicht, ſo wollt' ich dich einmal von innen beſe⸗</p>
            <p>hen, weil du ſo überweiſe ſprichſt.</p>
            <p>(ab.</p>
            <p>und nach einiger Zeit gehen dieBe⸗</p>
            <p>dienten, die kein Geſchaͤft fuͤr ſich</p>
            <p>ſehen, auch ab.)</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwanzigſter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro, Franziſka und Katelli.</stage>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Das hieß die Natterzunge ausſtrekken,</p>
            <p>ohne zu ſtechen! Kinder, er iſt kein Prieſter, ein</p>
            <p>Betrüger iſt er. Dein Anton, Katelli, hat mit</p>
            <p>das Leben gerettet. Er kannte den Kerl und ſeine</p>
            <p>ganze haͤmiſche Seele.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Und was ſucht er bey ihnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Wie ich dir geſagt habe, dein Anton</p>
            <p>hat mir's Leben gerettet. Er hatte von ſeinen Kom⸗</p>
            <p>27:</p>
            <p>men Witterung. O, es iſt ein Weſen und ein Ey⸗</p>
            <p>lohy in der Welt, daß man die Zähne druͤber zuſam⸗</p>
            <p>menſtoßen möͤgte. Menſch was biſt du?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Aber, lieber Vater er muß doch Vor⸗</p>
            <p>wand aehabt haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Richts, als eitle Worte, Kind. Ich</p>
            <p>kann dir das jezt nicht ſagen. Wir, Katelli; wol⸗</p>
            <p>len nachher weiter druͤber ſprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Ach! lieber Vater, wenn ich recht</p>
            <p>muthmaßen ſollte!</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Denkſt unrecht. Geldſchneiderey, wei⸗</p>
            <p>ter nichte, Franziſka! Wenn du mich liebſt, ſo ver⸗</p>
            <p>giß es! — Aber, Kinder, wo ſeyd ihr denn ſo lan⸗</p>
            <p>ge geweſen? Kann man euch denn niemals ſprechen,</p>
            <p>wenn man will.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Vorhin waren wir hier im Garten</p>
            <p>und jezt haben wir ſie geſucht.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Und warum, Maͤdchen?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Ich habe etwas begangen, das ich</p>
            <p>ohne ihren Willen nicht haͤtte thun ſollen. Sie wer⸗</p>
            <p>den's mir verzeihen; es iſt nichts boͤſes. Ich ha⸗</p>
            <p>be — ineine Hand vergeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Und mir ſie gegeben. O, ſie lächeln,</p>
            <p>Vater. Ich kann ſie mit allem Recht nun ſo nennen.</p>
            <p>Richt?</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Seyd ihr ſchen ſo einig? Ich habe ſchon</p>
            <p>längſt eure Reigungen gemerte; ſchon längſt eingeſe⸗</p>
            <p>28:</p>
            <p>hen, was dir im Sinne lag, Katelli. Aber ich bin</p>
            <p>unzufrieden mit dir, daß du mirs nicht haſt ent⸗</p>
            <p>dekken wollen. Es betrift mein alles, und du traͤgſt</p>
            <p>es ſo hartnaͤkkig bey dir, ob ich dich gleich bitte,</p>
            <p>mir's zu vertrauen. Katelli! Wie iſt die Schuͤchtern⸗</p>
            <p>heit dir mit einmal ſo eigen geworden? — Da hab</p>
            <p>ich ein Zettelchen gefunden. Wozu ſoll das? ſchaͤmt</p>
            <p>ſich deine Zunge gutes zu reden?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Beſter Vater, ich wußte nicht —</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Ich weiß ſchon, was du ſagen willſt.</p>
            <p>Ich wuͤrde meine Tochter dir nie gerade zu abgeſchla⸗</p>
            <p>gen haben. Ich liebe dich, wie ſie — Aber ich</p>
            <p>kann's nicht vergeſſen! ſo ein Zettelchen! Und dann</p>
            <p>wirſſt dus dahin! Bedenk, wenn's ein Unrechter</p>
            <p>gefunden haͤtte!</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Vergeben ſie's, guter Vater, ſei⸗</p>
            <p>ner Verwirrung.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Und, Katelli; das Geſchwaͤtz vom Fuß⸗</p>
            <p>fallen iſt Beleidigung für mich. Bin ich ſo hartſin⸗</p>
            <p>nig, daß mich erſt Fußfälle beſtechen muſſen?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Ach! ihre Vorwüͤrſe ſind mir zu</p>
            <p>hart, wenn ſie unſere Liebe nicht billigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Ihr ſollt beide meine Kinder ſeyn.</p>
            <p>Mein Vermögen, Katelli, waͤre zu klein geweſen,</p>
            <p>deine Liebe gegen mich zu belohnen. Ich habe die</p>
            <p>in Heden ſcon lanee weine hropiſta eeseben. +#+&amp;g</p>
            <p>29:</p>
            <p>— ſo eilig geht das nicht; dein Vater weiß noch</p>
            <p>von dieſem Allen nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Mein Vater, der mich ſo ſehr liebt,</p>
            <p>ſollte mir das groͤßte Gluͤk entreiſſen? Rein, das</p>
            <p>wird er nicht, kann er nicht. Dieſe Freudennachricht</p>
            <p>wuͤrde ſein graues Haupt wieder aufrichten; und an</p>
            <p>ſeine Jahre noch Hunderte ketten.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Er iſt uns gewiß nicht zuwider, und</p>
            <p>ich will ihn dafuͤr lieben, wie ich ſie und meinen Ka⸗</p>
            <p>telli liebe.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Kinder, ich will den Berg fuͤr uͤberſtie⸗</p>
            <p>gen halten, ob er's gleich noch nicht iſt. Aber ihr</p>
            <p>werdet hier bey mir nicht ruhig leben koͤnnen. Ihr</p>
            <p>beide kennt Petrillo's Denkungsart. Er iſt in Zorn</p>
            <p>gebracht, und wird ſich, wie er kann, raͤchen. Ihr</p>
            <p>wuͤrdet zulezt ohne Gut Spanien verlaſſen muͤſſen,</p>
            <p>um nur euer Leben zu retten und ich — wuͤrde fuͤr</p>
            <p>Kummer ſterben.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Geben ſie mir meine Franziſka und ih⸗</p>
            <p>ren Seegen. Des Guts und der Schlange lach ich</p>
            <p>dann. In einen ſernen Winkel will ich mit Fran⸗</p>
            <p>ziſka hinfliehen; will mit emſiger Arbeit das Brod</p>
            <p>verdienen, das uns erhalten ſoll, und unſere Liebe und</p>
            <p>haͤuslicher Friede werden mie meinen Schweiß mit</p>
            <p>Luſt uͤberſtreuen.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>In der Strohhuͤtte des Saroiarden,</p>
            <p>in den wüſten Thälern der Eiaglärſcher würd er euch</p>
            <p>30:</p>
            <p>aufſpuͤren, um ſeine Rache zu ſättigen. Bedenk!</p>
            <p>Franziſka ſchläͤgt die Hand des Sekretärs des Größ⸗</p>
            <p>ten nach dem König, gegen die Hand eines gemei⸗</p>
            <p>nen Italieners, aus; Belügt ihn vorher, daß ſie</p>
            <p>nie heirathen will. Wenn du das alles üͤberdenkſt,</p>
            <p>ſo wird's deinen Augen dunkel werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Und laſſen ſie ihn toben. Mein Arm</p>
            <p>iſt ſtark genug, ihn zuruͤk zu ſtoſſen. Ich will ihm</p>
            <p>Waſſers genug entgegen gießen, ſein Feuer zu löſchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Wird der Muthige zulezt nicht unterlie⸗</p>
            <p>gen muͤſſen, wenn ihn Tuͤkke und Satansliſt zugleich</p>
            <p>bekaͤmpfen?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Und wer wird's ihm ſogleich ſagen,</p>
            <p>daß Franziſkafmein iſt? Geheimn wollen wir den Se⸗</p>
            <p>gen eines fremden Prieſters empfangen; und dann</p>
            <p>nehme ich meine Franziſka in den Arm, und reiſe im</p>
            <p>Schutz der duͤſtern Nacht und unter meinen und mei⸗</p>
            <p>nes Antons wachlamen Auge mit ihr nach Mailand.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Und Mailand iſt das Ende der Welt,</p>
            <p>mein Sohn, ſo, daß er euch nicht ſolgen könne? Der</p>
            <p>Arm des Koͤnigsfreundes reicht weit. Ringe deine</p>
            <p>Hände und ſchuͤttle den Kopf!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Tauſend gezukte Schwerdter wachen in</p>
            <p>Mailand üͤber die Bosheit. Es wird dort zu viel</p>
            <p>Licht um ihn ſeyn, als daß er Rache koͤnnte ſtroͤmen</p>
            <p>laſſen. Vor dem Richterſtuhl Gottes klag' ich mich</p>
            <p>ſeldſt an, wenn er uns ſchaden ſol.</p>
            <p>31:</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Viel geſagt, mein Sohn! Aber Ver⸗</p>
            <p>ſprechen fallt nie ſo ſchwer, als Erfüllung.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Alles will ich geben! Auch das Blut</p>
            <p>das durch meine Adern rollt, will ich fuͤr die Er⸗</p>
            <p>fillung dieſes Verſprechens geben. Lieber will ich</p>
            <p>den Dekkel meines Sarges auſſtoßen laſſen, als dem</p>
            <p>Sturm nicht zu wehren, der dieſe Blumen zerknik⸗</p>
            <p>ken will.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Katelli! Biſt du ſchon wieder auſe</p>
            <p>ſer aller Faſſung? Warum irrſt du ſchon in Leichen⸗</p>
            <p>haͤuſern herum? Denk, wir ſind die Roſe, die kaum</p>
            <p>ihr gruͤnes Joch abgeſchuͤttelt hat, und mit froher</p>
            <p>dankbarer Mine nun ihren Schöͤpfer dafuͤr anlachen</p>
            <p>ſoll! Deine Worte beleidigen ihn. Wir wollen ru⸗</p>
            <p>hig unſere Tage verleben, und ſie nicht mit Denken</p>
            <p>an Mord und Blut befletken. Rein! laß uns lie⸗</p>
            <p>ber, wenn du dich in Meiland nicht ſicher glaubſt,</p>
            <p>in einein duſtern Hayn unter einem Strohdach woh⸗</p>
            <p>nen. Es wird uns Pallaſts genug ſeyn, wenn wir</p>
            <p>drunter beyſammen ſind.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Du haſt recht, goͤrtliches Maͤdchen!</p>
            <p>Deine Worte ſind Engelworte. Ich glaube, Gott</p>
            <p>hat dich zum Engel geſchaffen, und dein Vater hat</p>
            <p>dich nur von ihm zum Menſchenlehrer erbettelt. —</p>
            <p>Aber, beſter Vater, warum laſſen ſie noch laͤnger auf</p>
            <p>ihr Ja unſern fiehenden Blik ſchmachten?</p>
            <p>32:</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p><stage>(der nachdenkeud ſieht. Nach einer Pauſe)</stage></p>
            <p>Sie iſt dein, mein Sohn. Kommt in meinen vaͤ⸗</p>
            <p>terlichen Arm, Kinder! Ich will euch kühn in den</p>
            <p>Sturm der Welt hinſchikten.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Rehmen ſie dieſen kindlichen Kuß des</p>
            <p>Danks.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Vater, beſter Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Kinder, auf beiden Seiten ſind euch</p>
            <p>Gruben gegraben. Ich vereinige euch, und ihr muͤßt</p>
            <p>bey jedem Tritte zuſehen, ob ihr auf veſten Boden</p>
            <p>tretet; ich trenne euch, und eure unzertrennbaren Ge⸗</p>
            <p>danken wuͤrden euch tiefſinnig machen, euch abzeh⸗</p>
            <p>ren, und endlich in's Grab ſtürzen. Ich nehme den</p>
            <p>erſten, noch immer den ſicherſten, Weg, und geb' euch</p>
            <p>in die Hand der Engel Gottes. Im ſtillen, ſo bald,</p>
            <p>als es ſeyn kann, ſollt ihr euren Freudentag feyetn.</p>
            <p>Wuͤrd' es kund, ſo wuͤrde man Legionen Teufel auſ⸗</p>
            <p>bieten, euch zu trennen. Roch heute ſollt ihr euch</p>
            <p>hier im Garten vereinen, hier, wo uns kein Ohr</p>
            <p>belauſchen kann. Die Thüren wollen wir verſchlieſ⸗</p>
            <p>ſen, unſere Leute, denen wir nicht trauen können, in</p>
            <p>Geſchaͤfte nach Madrit ſchikken, und an der Feldſeite</p>
            <p>ſichere Wache ſtellen. Ich werde einen verdachtloſen</p>
            <p>Prieſter holen laſſen, der oͤſters ſchon bey wichtigen</p>
            <p>Sachen mein Vertrauter geweſen iſt. Und dann,</p>
            <p>Kinder, ſo gern ich euch um mich ſehe, ſo lieb ihr</p>
            <p>mir beide ſeyd, müßt ihr mich, ſo bald ihr könnt,</p>
            <p>33:</p>
            <p>verlaſſen. Du haſt dieſen Weg ſelbſt erwehlt, Ka⸗</p>
            <p>telli; und er iſt der gebahntſte.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Lieber Vater, aber ſie verlaſſen?</p>
            <p>Nein! ſie muͤſſen uns begleiten. Muͤſſen einige Zeit,</p>
            <p>und wenn es ſeyn kann, die Zeit ihres Lebens in Ka⸗</p>
            <p>telli's Vaterlande bey uns ſeyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Welter haben wir keine Zeit zu verſpre⸗</p>
            <p>chen. Kommt, Kinder!</p>
            <p>34:</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erſter Auftrit.</head>
          <stage>eim: Ein Wohnzimmer des Pedrillo.
            Pedrilo ſigt und ſchreist. Riklas Ummt bald in
            Prieſterkleidern dazu.</stage>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>So emſig?</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Ein Dutzend Todesurtel.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Immerhin, wenn's nur meinem Kopf</p>
            <p>nicht gilt.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p><stage>(ſeht auf)</stage> Run? alles gut?</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Mehr, als gut. Wenn ſo ein Kopf druͤ⸗</p>
            <p>ber koͤmmt! <stage>(auf ſich zeigend):</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Iſt ſie mein? Haſt du den Alten</p>
            <p>bange gemacht ?</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>So weit noch nicht! zu dieſem Sprun⸗</p>
            <p>ge ſind meine Beine zu kurz. Der alte Kerl iſt ein</p>
            <p>barſcher Kopf. „„Fuhr mir da entgegen, als wenn er</p>
            <p>einen Zinsbauern vor ſich haͤtte, und pakte mir ſo</p>
            <p>viel Schelme auf, daß meine Achſeln ſie kaum ſchlep⸗</p>
            <p>pen konnten. Endlich kam da ein junges Geſicht,</p>
            <p>Katelli, oder — weiß der Teufel, wie er heißt, mit</p>
            <p>ihrem Augapfel dazu, und theilte ſo garſtige Biſſen</p>
            <p>aus, daß ſie kein anderer, als ich, der ſolche Speiſen</p>
            <p>gewohne iſt, würde verdauet haden. Ie hate ihin</p>
            <p>35:</p>
            <p>einen Hirks dafuͤr gegeben, aber ich mußt's bey ihm</p>
            <p>ſo gut ſparen, wie bey dem Alten. Es ſtand da ſo</p>
            <p>allerhand von Bedienten in der Rah' und in der Fer⸗,</p>
            <p>ne herum:. und die Burſchen koͤnnen wakker zu⸗</p>
            <p>ſchlagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Alſo alles umſonſt? Riklas! du biſt</p>
            <p>der alte nicht mehr. Sonſt floß Blut um dich her, wo</p>
            <p>du hintratſt, und jezt, glaub' ich, ſuchſt du nach</p>
            <p>Riechbuͤchſen, wenn du uur Naſen bluten ſiehſt.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Nun will ihnen ſchon das Herz aus Un⸗</p>
            <p>geduld platzen. Das Ende vom Liede iſt behaͤglicher.</p>
            <p>Um ihr wakkeres Herz waͤr's ſchade. Das muß der</p>
            <p>feinen Streiche noch mehrere mit mir aushekken.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Schweig! Du vergißt, wer ich bin.</p>
            <p>Weißt du nicht, was ich uͤber dich vermag?</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Vermoͤgen hin, vermögen her! Da⸗</p>
            <p>von nichts! Die haben mich ſchon zu zuvielen Freund⸗</p>
            <p>ſchaftsſtuͤtken gebraucht. Merken ſie, was ich ſa⸗</p>
            <p>gen will.,</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p><stage>(vor ſich)</stage> Daß ich des Kerls ſo oft</p>
            <p>beduͤrſtig bin! <stage>(laut)</stage> Du biſt uͤberdreiſt. Biſt die</p>
            <p>Muͤkke, der die Naſe des Koͤnigs und des Bettlers</p>
            <p>gleich iſt; die, wenn der Schlag ſie nicht trift, mit</p>
            <p>zehnfach ſpizernem Stachel wiederkoͤmmt. (Nach einer</p>
            <p><stage>(Pauſe)</stage> Sprich weiter, und ſey nicht ſo vorwihig.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Gar wohl gegeben! — Kurz zu' ſae</p>
            <p>gen, der junge Herr that ſehr vertraut mit dem Ma⸗</p>
            <p>36:</p>
            <p>del. Denkend, daß da wohl ſo etwas brauchbares</p>
            <p>vorfallen koͤnnte, eilk ich ſort, und als der Bedien⸗</p>
            <p>te, der mein Wachter zu ſeyn ſchien, die Augen et⸗</p>
            <p>was weggewant hatte, macht' ich rechts um, und ver⸗</p>
            <p>barg mich hinter einer Saͤule im Garten.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Ueber die unerhoͤrte Dreiſtigkeit! Hat⸗</p>
            <p>ten ſie dich entdekt; mit dem Leben hätteſt du's buß</p>
            <p>ſen muͤſſen.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>So wäͤr ich doch wenigſtens unter ehr⸗</p>
            <p>lichen Haͤnden geſtorben, woran ich nie gedacht habe.</p>
            <p>Doch zur Sache! Ich muß noch weiter auf Brod ge⸗</p>
            <p>hen. — Das Madel iſt fuͤr ſie verlohren. Sie iſt</p>
            <p>gekapert.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p><stage>(ſpricht Franziſka nach)</stage> Ich werde nie</p>
            <p>heirathen, mein Herr! So? Wart! Der Luͤge ge⸗</p>
            <p>denk ich. Und du ſprangſt nicht gleich vor? Rann⸗</p>
            <p>teſt nicht wenigſtens einen von ihnen nieder?</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Still jezt! Mit der Hochzeit werden</p>
            <p>ſie ſehr eilen. Aus allen Umſtaͤnden konm' ichs mer⸗</p>
            <p>ken. Wenn aber? das kann ich nicht ſagen. Der Alte</p>
            <p>mürmelte ſo in den Bart, daß ihn der Teufel verſte⸗</p>
            <p>hen mogte. Und un meinen geſunden Kopf zu be⸗</p>
            <p>halten, mußt' ich mich denn auch mit der Zeit pak⸗</p>
            <p>ken. So viel weiß ich; im Garten ſoll ſie gehalten</p>
            <p>werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Wie's mir in der Bruſt arbeitet!</p>
            <p>37:</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Hier koͤmmt's auf Rath an, und nicht</p>
            <p>auf Pochen in der Bruſt! Mein guter Rath dabey</p>
            <p>waͤre nun, daß wir auf die Hochzeit wachſam waͤ⸗</p>
            <p>ren. Faͤnden uns dann zur rechten Zeit hinten im</p>
            <p>Garten ein, und ſuchten da zu zeigen, was wir ge⸗</p>
            <p>lernt haben. Sie muͤßten ſich verkleiden, um — oder,</p>
            <p>bleiben ſie zu Hauſe. Von meinen Kollegen werden</p>
            <p>genug müßig herumlauſen. Die Zeiten ſind jezt</p>
            <p>ſchlecht.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Nein, ich wuͤrde nicht ſatt werden,</p>
            <p>wenn ich das Gezuͤcht nicht ſelbſt ſterben ſähe. Nicht</p>
            <p>einmal ſehen, ſelbſt niederſtoßen muß ich. — Aber</p>
            <p>gewiß, braver Niklas! deine Raͤnke ſind maaßlos.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Es iſt auch von Jugend auf meine Pre⸗</p>
            <p>digt geweſen; Riklas, was du lernen willſt, das ler⸗</p>
            <p>ne recht.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p><stage>(geht höhniſch lächelnd auf und nieder)</stage></p>
            <p>Ha, ich hoͤre die Erde ſchon beben, auf die ſie vor</p>
            <p>mir hinſtuͤrzen werden! Ich hoͤre dich ſchon wim⸗</p>
            <p>mern, du ſeines Ding, wenn das Blut deines Kas</p>
            <p>telli deine Schuhe beſprizen, hoͤre dich ſchon wim⸗</p>
            <p>mern, wenn dein Alter neben dir den lezten Hauch</p>
            <p>ausachzen wird! Wie ſoll mich der Belſam noch</p>
            <p>in der lezten Stunde meines Lebens ſtaͤrken! Dop⸗</p>
            <p>peltes Leben ſoll mir der Balſam ſchenken, der aus</p>
            <p>deinen Augen guillen wird!</p>
            <p>38:</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Und dem Mädel wollen ſie das Leben</p>
            <p>ſchenken? Ich daäͤchte, da wir bey der Arbeit wäͤren?</p>
            <p>Je mehr Arbeit, je mehr Verdienſt für mich! Doch</p>
            <p>das Ding ſtirbt ja wohl vom Zuſehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Rein, wir wollen ſie mitnehmen.</p>
            <p>Ich will ſie einſperren, und täglich Kummer und</p>
            <p>Gram wieder in ihr aufſchuͤren. Aus einer Ohn⸗</p>
            <p>macht ſoll ſie in die andere fallen. Aus der Ohnmacht</p>
            <p>will ich ſie zur Verzweiflung, aus der Verzweiſlung</p>
            <p>zum Wahnſinn und aus dein Wahnſinn zur Raſerey</p>
            <p>bringen.Wr. IItſ</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Damit halten ſie's, wie ſie wollen.</p>
            <p>Daß die Komedie nur recht angefangen wird!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Deine Sache! Ich ſtekke hier in Ge⸗</p>
            <p>ſchaͤften. Ich folge gauz dir. ..</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Viel läßt ſich nun nech nicht davon ſa⸗</p>
            <p>gen, denn unſere Kundſchaft iſt zu ſchwach. Ihre</p>
            <p>Kleider ſchaff' ich hin, denn hier koͤnnen ſie ſie nicht</p>
            <p>anziehen, oder der ganze Kram wird verrathen. Sie</p>
            <p>werden Opione genug im Sold haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Daß du mir ja nichts verſaͤumeſt. Zie⸗</p>
            <p>he vor allem nur ſichere Nachricht ein, eh wir weit</p>
            <p>ter davon ſprechen. Wenn alles ſo gluͤkt, Niklas;</p>
            <p>ich zahle dir deinen Lohn doppelt. Welch ein Ghtter⸗</p>
            <p>anblik wird es ſeyn, wenn das. Maͤdchen da vor mit</p>
            <p>auf den Knien jammere!</p>
            <p>39:</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Ha, ha! Ich denk aber immer, wenn</p>
            <p>ſie das kleine näͤrriſche Ding wieder ſehen, wird ſich's</p>
            <p>Qualen ſchon geben. Ich muͤßte ſie nicht kennen.</p>
            <p>Weiberthraͤne iſt Lockſpeiſe. Es wäͤr' auch ſonſt alles</p>
            <p>vergebene Arbeit, denn um ſie iſt das ganze Spekta⸗</p>
            <p>kel angeſangen. Das Bischen Rache iſt ſo vieler Um⸗</p>
            <p>ſtaͤnde nicht werth.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Nicht? Ich bin der Mann, fuͤr den</p>
            <p>die groͤßten Chrenſtellen Spaniens offen ſind. Mei⸗</p>
            <p>ne Ehr' und alles iſt mir auf ewig verkoren, wenn</p>
            <p>ich mich nicht räche! Ihr Blut ſoll mir lieber, als</p>
            <p>das Blut der uͤbrigen alle ſeyn. Ich will bey dem</p>
            <p>erſten Gerichte lieber darben, um nur das lezte mit</p>
            <p>allem Hunger niederſchlutken zu koͤnnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Ja, es ſcheint, als wenn wir uns bey</p>
            <p>der Rachrede eben ſo lange, als bey der Vorrede auf⸗</p>
            <p>halten wollten. Ich muß weiter. So bald ich ir⸗</p>
            <p>gend naͤher Nachricht habe; bin ich wieder da..</p>
            <p><stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftrit.</head>
          <stage>Pedrillo allein. (auf und niedergehend)
            Bald wird das Meer uͤberſchiſt ſeyn! Nur eine
            kleine Sandbank verhindert die Landung noch! (Sezt
            ſich nachdenkend hin) Ich ſeh' aber warlich noch nicht
            ein, wie wir uns unenidekt ihnen nahern wollen! Es iſt
            40:
            wahr, der Garten iſt zum Verbergen buſchicht genug;
            aber ſollten ſie nicht auf Sicherheit gedacht haben, da
            ſie wiſſen, daß der Garten nach der Feldſeite offen
            iſt; da ſie von dort aus ein jeder, nach Gefallen, be⸗
            ſchleichen kann? Und werden ſie ſich an ihrer eige⸗
            nen Geſellſchaſt begnuͤgen? Riklas, Riklas, dein Plan
            iſt zu hitzig gemacht.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftrit.</head>
          <stage>Pedrillo, Riklas und Kamilla.</stage>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Da hab' ich einen hubſchen Vogel ge⸗</p>
            <p>fangen. Ich glaube, das Mädchen iſt ein Spion.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p><stage>(weint)</stage> Ach, gnadiger Herr! Ich</p>
            <p>komme nur her = ach! ich habe gar nichts boͤſes im</p>
            <p>Sinne gehabt.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Wer biſt du Maͤdchen?</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Ey, ſehen ſie ihr doch nur recht in die</p>
            <p>Augen. Franziſka's Kammermaͤdel! Sie läͤuſt da un⸗</p>
            <p>ten bey ihrem Bedienten herum, und ſtreichelt ihm</p>
            <p>tapfer den Bart.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ich habe gar nichts böſes gethan,</p>
            <p>gnadiger Herr. Ich habe dem auch nichts gethan, und</p>
            <p>doch ſchleppt er mich zu ihnen herauf. Ich habe nur</p>
            <p>ein Paar Worte mit Jakob geſprochen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p><stage>(zu Niklas)</stage> Ich glaube, ſie haben</p>
            <p>meine eigenen Leute ſchon vergiſtet! — <stage>(vör ſich)</stage> Ich</p>
            <p>wdin euch ader zar Reue dringen!</p>
            <p>41:</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ihr Jakob iſt mein Bräutigam: und</p>
            <p>mit dem hab' ich nur ein Paar Worte geſprochen —</p>
            <p>das iſt ja gar nichts uͤbles — und hab' ihm erzehlt</p>
            <p>ach, ich bitte ſie um alles in der Welt, laſſen ſie</p>
            <p>mich doch nur gehen! ich hab' in ihrem Hauſe ja wei⸗</p>
            <p>ter nichts gewollt!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Was haſt du mit meinem Bedienten</p>
            <p>zu ſprechen? Bräutigam! ja dahinter ſtekt etwas</p>
            <p>anders!</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Weiter gewiß nichts. Ich hab ihm</p>
            <p>nur erzehlt, daß unſer junger Herr ſo ein guter Herr</p>
            <p>iſt, und daß er mir heute durch ſeinen Anton ſo ein</p>
            <p>ſchoͤnes Geſchenk gemacht hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Hm! wenn's weiter nichts iſt. Sey</p>
            <p>nur nicht ſo furchtſam, mein Toͤchterchen! So iſt</p>
            <p>der Fremde wohl ein recht braver Mann? Alle Welt</p>
            <p>lobt ihn ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ja wohl, ein rechter Herzensmann!</p>
            <p>Ein Mann zum Verlieben!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Dann iſt's auch wohl kein Wunder,</p>
            <p>daß Franziſka ſich in ihn verliebt hat. Sag' ihr,</p>
            <p>Madchen, ich freue mich recht, daß ſie ſolchen bra⸗</p>
            <p>ven Mann gefunden hat. <stage>(dreht ſich um und lacht)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p><stage>(zu Pedrillo)</stage> Der Fang iſt noch beſſer,</p>
            <p>als ich dachte!</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Wiſſen ſie, daß er Franziſka bekömmt?</p>
            <p>Sie hat mie Wahl geſagt, daß ſie vielleicht dald heirathe:</p>
            <p>42:</p>
            <p>aber wen? damit iſt ſie nicht herausgekominen. Ich</p>
            <p>kann's aber noch nicht glauben, was ſie da ſagen;</p>
            <p>man erfuͤhre ja wohl etwas davon. — Ich habe ſie</p>
            <p>immer fuͤr ſo boͤſe auf unſer Haus gehalten; aber ſie.</p>
            <p>ſehen ja dech ſo ſreundlich aus!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Bey ſolchem netten Mädchen muß,</p>
            <p>man ja auch nicht barſch ausſehen. (ſtreichelt ihr das</p>
            <p>Geſicht) Weißt du denn nichts neues Mädchen? Nichts</p>
            <p>von Franziſka's Hochzeit?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ja, du groſſer Gott! die iſt, wie</p>
            <p>geſagt, im weiten Felde. Da iſt noch weder an Putz</p>
            <p>noch an ſonſt etwas gedacht. Erſt Verlobung und</p>
            <p>denn Hochzeit, wenn's anders mit dem jungen Herrn</p>
            <p>ſchon richtig iſt.</p>
            <p>Pedrillo, Kann denn die Verlobung nicht ohne</p>
            <p>dein Wiſſen vollzogen ſeyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Wenn ich das nicht einmal haͤtte er⸗</p>
            <p>fahren ſollen! Dech, wer weiß auch? Es iſt wohl</p>
            <p>heute Verlobung, wenn ſie ſo in der Stille gehalten,</p>
            <p>werden kann. Da iſt mit dei. Kleidern gekramt; da</p>
            <p>iſt das Haus von der Herrſchaft ſoviel durchlaufen!</p>
            <p>Aber ſie haben ja alle Leute fortgeſchickt! Wer⸗</p>
            <p>ſollte denn aufwarten? Anton und noch ſo ein Paar</p>
            <p>ſteife Graubaͤrte ſind zu Hauſe geblieben; und die</p>
            <p>werden's doch nicht ausmachen? Man erſaͤhrt auch</p>
            <p>gar nichts. Es iſt jegt recht arg in unſerin Hauſe. Und</p>
            <p>der alte Anton iſt gegen mich der Allerſchlimſte.</p>
            <p>43:</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p><stage>(zu Pedrillo)</stage> Ruſen ſi⸗ ihren Bedienten</p>
            <p>zum onziehen. Wir haben keine Zeit zu verliehren.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Das iſt aber auch nicht gut, daß dir</p>
            <p>der Alte nicht mehr traut. <stage>(fängt an ſich anzuziehen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Im Grunde iſt's mir auch einerley.</p>
            <p>Weitet ſagen dürſt' ich's doch nicht, denn er hat mir</p>
            <p>geſagt, daß ich noch vielmehr von ſeinem Herrn ha⸗</p>
            <p>ben ſollte, wenn ich zu allem hübſch ſiillſchwiege,</p>
            <p>und's nicht unter. die Leute braͤchte.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Alſo willſt du doch ſo gern ſchweigen</p>
            <p>lernen? Das pflegen ſonſt die Weiber nie zu wollen.</p>
            <p>Fuͤr den guten Vorſatz, Mädchen, will ich dir auch</p>
            <p>etwas ſchenken. Ich ſeh', es iſt bey dir gut ange⸗</p>
            <p>wandt. <stage>(gibt ihr Geld)</stage> . .</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p><stage>(lacht)</stage> Vortreflich angewandt.</p>
            <p>I Kamilla. Das hab ich ja nicht verdient. Wenn</p>
            <p>es aber aufs Anwenden ankoͤmmt — daran ſoll's nicht</p>
            <p>fehlon. <stage>(ſieht die ganze Seene durch das Geld an)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Aber du mußt doch ſchon einmal zu</p>
            <p>viel geplaudert haben, daß dir kleiner traut? Oder</p>
            <p>tranſt du mir nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ja, ſie denken denn, ich werd's, weil</p>
            <p>Jakob mein Braͤutigam iſt — Ach ſie wiſſen ja woht,</p>
            <p>was ich ſagen will.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Rur heraue!“</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Sie denken denn, ich ſag's hier im</p>
            <p>Hauſe wieder; und weil ſie döͤſe werden würden,</p>
            <p>44:</p>
            <p>wenn ſie hoͤrten, daß Franziſka einen andern heirathe,</p>
            <p>ſo — Ach! ſie fuͤrchten ſich ſehr fuͤr ſie. Drum will</p>
            <p>Franziſka auch nicht in Spanien bleiben. Der junge</p>
            <p>Herr hat ihr uͤberdem ſo viel ſchoͤnes von Mailand</p>
            <p>erzehlt.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Alſo ſprechen ſie wohl recht viel von</p>
            <p>mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ja wohl. Aber wenn ich dazukom⸗</p>
            <p>me, pumps! ſind ſie ſtille. Nur, daß ich zuweilen</p>
            <p>noch ihren Namen nennen höre.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p><stage>(vor ſich)</stage> Ich ſehe wohl, in dem</p>
            <p>Hauſe iſt die Behutſamkeit mit ihrem ganzen Hof⸗</p>
            <p>ſtaat eingekehrt. <stage>(laut)</stage> Iſt Katelli denn reich?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ja wohl! Der muß recht reich ſeyn,</p>
            <p>weil er ſo viele Geſchenke im Hauſe austheilt. (Sieht</p>
            <p>das Geld in der Hand an) Aber, daß ſie mir ſo viel</p>
            <p>Geld geben fuͤr nichts und wieder nichts. Sie muͤſ⸗</p>
            <p>ſen doch noch ein beſſerer Herr ſeyn, als Katelli.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Das verdienſt du ſchon, weil du ſo</p>
            <p>ein dreiſtes Maͤdchen biſt. Aber, hoͤr! Umſonſt ſollſt</p>
            <p>du's auch nicht haben. Du muß nun auch huͤbſch</p>
            <p>verſchweigen, daß du bey mir geweſen biſt. Keiner</p>
            <p>muß es wiſſen, als mein Haus.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Sie ſollen einmal ſehen, wie ich</p>
            <p>ſchweigen kann. Ich bin ſo nicht, als meine Herr⸗</p>
            <p>ſchaſt denkt. Aber machen ſie nur, daß ich recht</p>
            <p>bald mit meinen Jakob Hochzeit machen kann.</p>
            <p>45:</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Darauf ſoll's auch nicht ankommen.</p>
            <p>Ich ſag's dir aber; plappere nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ich will wohl Wort halten. Ich</p>
            <p>komme ja auch erſt heut Abend zu Hauſe.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Und wenn du's bis dahin bep dir be⸗</p>
            <p>hältſt, meinſt du, iſt's lange? — Es iſt gut, Mäd⸗</p>
            <p>chen. Geh nur. Ich habe Arbeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla:</speaker>
            <p>Ihre Dienerin, gnädiger Herr.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftrit.</head>
          <stage>Pedrillo und Niklas.
            (ab.)</stage>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Entweder die Hexe iſt ſchlau, oder hat</p>
            <p>aus Geldgierde oder Dummheit die Wahrheit ge⸗</p>
            <p>ſagt. Aber auf beiden Seiten ſind wir betrogen;</p>
            <p>die Zeit iſt gewiß ſchon verplaudert. — Doch ma⸗</p>
            <p>chen ſie nur, daß wir fertig werden. Hoſnung iſt</p>
            <p>noch da — Aller Vermuthung nach, iſt heute Nach⸗</p>
            <p>mittag Hochzeit. Denn Morgens war die Verlo⸗</p>
            <p>bung; dazu war ich, als Zeuge, gebeten.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Die Bedienten haben ſie gewiß fort⸗</p>
            <p>geſchikt um fuͤrs Gerede ſicher zu ſeyn. — Aber hor,</p>
            <p>Niklas! Ich habe das Ding vorhin uͤberdacht. Dein</p>
            <p>Plan iſt nicht ſicher. Wie kommen wir unentdekt</p>
            <p>in Montenegro's Garten? Sey's auch! Wo wollen</p>
            <p>wir uns verbergen? Wird nicht Volks genug den</p>
            <p>Garten durchkreuzen? Ja, machten wir auch ein</p>
            <p>Meiſterſtäk, könnte das ohne Zetergeſchrey abgehen?</p>
            <p>46:</p>
            <p>Alles, was da iſt, wüͤrde auf uns einſtuͤrzen, wuͤr⸗</p>
            <p>de uns veſt haiten. Wir finden Wache; wir finden</p>
            <p>Zeugen bey der Hochzeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>An Wache wird's freylich nicht ſehlen,</p>
            <p>das weiß ich; und darum muͤſſen wir eilen. Wenn</p>
            <p>wir zeitig kommen, wird uns doch keiner vermuthen,</p>
            <p>weil ſie nicht glauben koͤnnen, daß wir „Kundſchaft</p>
            <p>haben. Zeugen haben ſie nicht, das weiß ich, und</p>
            <p>die Paar ſteife Kerl, die, wie das Madel, ſagt, noch</p>
            <p>im Hauſe ſind, werden's auch nicht ausmachen. Ich</p>
            <p>gehe jezt hinaus, und erwarte ſie drauſſen. Um zwey</p>
            <p>Uhr gehen wir hinten in Montenegro's Garten. So</p>
            <p>oft ſich ein alter Kauz ſehen laͤßt, verbergen wir uns.</p>
            <p>Werden wir von ihm entdekt? Gut! ſo verſtaͤndigen</p>
            <p>wir ihn auf gut Spaniſch, daß er's nicht wiederſa⸗</p>
            <p>gen muß. Sie verſtehen mich..</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Und dann ſind wir weiter nichts, als</p>
            <p>die Woͤlſe, die den Hirten freſſen, und die Heerde</p>
            <p>laufen laſſen. .. I.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Hoͤren ſie nur weiter. Wir warten</p>
            <p>alsdenn, bis ſie auf ein Haͤuſchen beyſamien ſind;</p>
            <p>bis der Pfaff ſie einſegnen will, damit ſie die Trauung</p>
            <p>und die Leichenpredigt fuͤr ein Geld haben. Huſch!</p>
            <p>ſpringen wir hervor. Das Unerwartete wird ſie</p>
            <p>wehrlos machen. Der Pfaff wird froh ſeyn, wenn</p>
            <p>er mit dem Leben davon koͤmmt, und die alten Be⸗</p>
            <p>dienten, dieſe dürten Hlapperichten Gerippe ſind leiche</p>
            <p>47:</p>
            <p>auſgerieben, wenn ſie uns in die Quere kommen.</p>
            <p>Ich dächte durch ſechs und wenn's auch noch mehrere</p>
            <p>ſind, haͤtten wir uns ſchon ehr durchgeſchlagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Die Worte klingen ganz ſuͤß, bey der</p>
            <p>That, glaub' ich aber, wird's höͤchſtens zum Klapt</p>
            <p>pern kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Ach, was dech! Es geht gewiß alles</p>
            <p>gut; bis — bis auf das Maͤdchen. Wenn uns dies</p>
            <p>nur nichts zu ſchaffen macht! Halten ſie nur ihren</p>
            <p>Wagen in der Ferne bereit, daß wir ſie fortbringen</p>
            <p>koͤnnen. Und uun nur geſchwind. Je raſcher zur</p>
            <p>That, deſto leichter die Vollführung! Aber, geite,</p>
            <p>gelte! wir kominen ſchon zu ſpat. Alles bey der Ab⸗</p>
            <p>rede! <stage>(geht)</stage> Armer Alter, und du armer Katelli!</p>
            <p>ihr denkt wohl an nichts weniger, als das ihr auf</p>
            <p>den Kauf gemacht ſeyd; daß ihr meiner Nahrung hel⸗</p>
            <p>fen ſollt!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Füͤnfter Auftrit.</head>
          <stage>Pedrillo ollein.
            (ab.)
            (Zieht die Uhr heraus) Wie es ſpätet! ſchon halb
            zwey! — Roch nichts verlohren! Sie ſind noch
            am Tiſche — Aber uͤber den bunten Plan! Der alte
            Moutenegro iſt noch ſtaͤmmig genug, einem Stoſſe
            zu wehren; und Katelli? Ihm wird's gewiß nicht
            an welſchem Muthe fehlen. (Klingt zur Thuͤr hinaus)
            Iakob!
            48:</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erſter Auftrit.</head>
          <stage>Im Hintergrunde Pedrillo und Riklas in Man⸗
            teln verhuͤllt. In der Mitte des Theaters
            ein Tiſch.</stage>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Sehr heiß! — Und mein kochendes</p>
            <p>Blut macht mich noch heiſſer. Kaum daß ich's er⸗</p>
            <p>warten kann, da uns alles ſo zu gluͤtken ſcheint. Ich</p>
            <p>ſtelle mir das Feſt ſo lebhaſt vor, daß es meine Be⸗</p>
            <p>gierde wuͤtend macht.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Nicht ſo laut! Wir duͤrſen hier nicht</p>
            <p>viel — <stage>(verbirgt ſich mit Pedrillo)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftrit.</head>
          <stage>Aaton kömmt und ſetzt ein Paar Stühle um den Tiſch.
            Geht wieder.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftrit.</head>
          <stage>Pedrillo und Niklas.</stage>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Sehn ſie's? Wenn's dem nicht vor</p>
            <p>den Ohren braußt, ſo hat er uns gewiß gehoͤrt. (ver⸗</p>
            <p>bergen ſich)</p>
            <p>49:</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftrit.</head>
          <stage>Ankon kömmt von der einen Seite mit Stählen. Ein
            anderer Bedienter koͤmmt von der andern Seite;
            mit Gewehr in der Hand, und trit an den Tiſch.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Sind deine Leute noch nicht da? Wozu</p>
            <p>das Zaudern? Sie ſind um halb zwey beſtellt.</p>
            <p>Bedienter. Stetken im Gartenhauſe.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Und gaffen da die vier Waͤnde an? Da</p>
            <p>zu ſind ſie auch gedungen; nicht wahr? Den Garten</p>
            <p>ſollen ſie durchſpuͤhren! Und ich ſag's noch einmal,</p>
            <p>wenn ſie jemanden ſehen, ſo ſollen ſie Lerm machen.</p>
            <p>Wer ein gutes Gewiſſen hat, wird ſchon von vorne</p>
            <p>zur rechten Thuͤr hereinkommen. — Es ſind aber,</p>
            <p>mit Permiß, rechte nachlaͤßige Kerl. Ruf ſie mir</p>
            <p>den Augenblik her! Oder fuͤrchten ſie, der Teufel</p>
            <p>werde ſie holen, daß ſie ſich ſo verkriechen? Gott ver⸗</p>
            <p>zeih mir's! <stage>(Geht ab auf der Seite, wo er hergekommen)</stage></p>
            <p>Bedienter. (der bald drauf auf der andern Seite</p>
            <p>abgeht) Stellt er ſich nicht an, als wenn er Angſt</p>
            <p>ware, auf einen ſeurigen Wagen durch die Luſt ge⸗</p>
            <p>holt zu werden.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fuͤnfter Auftrit.</head>
          <stage>Pedrillo und Niklas.</stage>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Und wenn uns der Teufel noch oben</p>
            <p>drein ſeine Garde ſchikte, ſo richten wir hier nichts</p>
            <p>aus.</p>
            <p>50:</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Es laufen ihrer gar zu viel herum. Ich</p>
            <p>dächte, wir ſuchten andere Wege. — Nach Haus,</p>
            <p>Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p><stage>(nach einer Pauſe)</stage> Rein, nun will</p>
            <p>ich's bis aufs Hoͤchſte treiben. Willſt du mich denn</p>
            <p>zum Ball machen, womit das Schikſal ſein muchwil⸗</p>
            <p>liges Spiel treiben ſoll?</p>
            <p><stage>(Hinter der Buͤhne ein Gerävſch.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Hören ſie? Die Buben tummeln ſich</p>
            <p>ſchon aus ihrem Hinterhalt heraus. Länger weilen</p>
            <p>iſt fuͤr uns Giſt. Ich verliere meinen Kopf, wenn</p>
            <p>ich mein Wort breche. Ich habe gewiſſere Wege im</p>
            <p>Sinn. Möͤgte der Teufel denken, daß man hier ſo</p>
            <p>viel Geſindel ſinden wüͤrde. Ich glaube, ſie haben</p>
            <p>ihre halbe Baurſchaft aufgeboten.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Du Weiberſeele! Tauſende waͤren</p>
            <p>dir zu ſchwach, wenn deine Fauſt nicht deiner Zunge</p>
            <p>die Huͤlfe verſagte.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Herr, nicht mehr, ſonſt ſpann' ich</p>
            <p>vor dem andern Wagen. Genug, ich breche mein</p>
            <p>Wort nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Richt beſſer wird's gehen, als jezt.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas">
            <speaker>Niklas:</speaker>
            <p>Waͤre doch ſchlim, wenn aus meinem</p>
            <p>Beſuch bey dem alten Montenegro nicht mehr Ho⸗</p>
            <p>nig zu ſaugen wäre.</p>
            <p>(Nach einer kleinen Pauſe kommen einige</p>
            <p>Wächter hervor und gehen uͤber's Theater.</p>
            <p>+#+Neerſe und Nleine llechen ſe g</p>
            <p>51:</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechſter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro koͤmmt von der andern Seite faſ mit
            denen Wäͤchtern zugleich und ſezt ſich
            auf einen Stuhl.</stage>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro:</speaker>
            <p>Lieber, guter Tag, wie willkommen biſt du mir!</p>
            <p>Wie mein Blik ſo ganz aufgeklärt, und mein wan⸗</p>
            <p>kender Trit ſo veſt wird! Mit Freuden geh' ich</p>
            <p>jezt ins Grab, denn Sorgen bleiben nicht hinter</p>
            <p>mir.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro und Anton, (der aus dem Hinter⸗
            grunde dazu koͤmmt.)</stage>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten:</speaker>
            <p>Das freut mich, Anton, daß du</p>
            <p>im Dienſt deines Herrn ſo wachſam biſt. Eine gu⸗</p>
            <p>te, rechtſchafne Seele biſt du, und Gott wird's dir</p>
            <p>ſegnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Das bey Seite. Ich habe hart an</p>
            <p>unſerm Garten ein paar Vermummte geſehn. Sie</p>
            <p>eilten ſehr, aber ich kukte ihnen ſo lange nach, als</p>
            <p>ich konnte. Endlich kroch der eine ſo etwas aus ſei⸗</p>
            <p>nem Mantel hervor und ſah ſich um. Ich haͤtte</p>
            <p>drauf geſchworen, daß es der Pfaff geweſen waͤre,</p>
            <p>der heute Morgen bey ihnen war.</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten:</speaker>
            <p>Und der andere, Anton?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Den kkonnt' ich nicht ausforſchen. Kön⸗</p>
            <p>nen ſie aus des Pfaffen Reden nichts argwohnen:</p>
            <p>52:</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten:</speaker>
            <p>Mehr, als zu viel! — Wie ſich die</p>
            <p>Gewitterwolken ſchon wieder uͤber mein Haupt ſam⸗</p>
            <p>ten! Kaum freut ich mich meines Daſeyns, ſreute</p>
            <p>mich dieſes Tages ſo ſehr, und nun höͤr' ich ſchon</p>
            <p>wieder die Ungeheuer im nahen Hinterhalt brüllen.</p>
            <p>— Heiligſter Vater, aus bebenden Herzen ſteigt</p>
            <p>mein Flehen zu dir. Du biſt der Schirm des Grei⸗</p>
            <p>ſes und der jugendlichen Unſchuld. Bahne mir den</p>
            <p>Weg zu meinen Grabe eben, und brich die Dornen,</p>
            <p>die vor meinem Schritte keimen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p><stage>(vor ſich)</stage> Weinen möͤgt' ich üͤber den</p>
            <p>frommen Mann! <stage>(laut)</stage> Laſſen ſie's ſich nicht bange</p>
            <p>ſeyn. Ich habe ihren Leuten noch einmal alles recht</p>
            <p>vorgepredigt. Wir haben nichts zu fuͤrchten. Es</p>
            <p>komme wer da will, wir haben nichts zu fuͤrchten!</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Was vermöͤgen wir, wenn wir ſol⸗</p>
            <p>len gepruͤft werden? Nicht mehr als das Sandkoͤrn⸗</p>
            <p>chen unter unſerm Fuſſe. — Da kommen meine Kin⸗</p>
            <p>der. Laß dir nichts gegen ſie merken. Es wuͤrde ſie</p>
            <p>nur trübſinnig machen.</p>
            <p><stage>(Anton ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro, Katelli und Franziſta
            (in Reiſekleidern.)</stage>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten:</speaker>
            <p>Der Himmel ſegne euch meine Kin⸗</p>
            <p>der! (ſapt ſie ben der Hand und ſeit ſch nicder nu.i</p>
            <p>53:</p>
            <p>+#+nen) Wenn der Prieſter nur eilte! Aber, (ſieht</p>
            <p>nach der Uhr) er kann noch nicht kommen. An euch</p>
            <p>fehlt's nun doch nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Nein, beſter Vater. Auch des</p>
            <p>Prieſters beduͤrſten wir nicht, denn unſere Herzen</p>
            <p>ſind ſchon ſo vereint, daß ſie keine Menſchenmacht,</p>
            <p>trennen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten:</speaker>
            <p>Aber warum ſeyd ihr ſchon ſo ganz</p>
            <p>in Reiſekleidern?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Wozu ſollten wir uns noch putzen,</p>
            <p>Vater ?</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Recht, mein Sohn! Den beſten</p>
            <p>Schmuk, die Tugend, habt ihr ſchon im Herzen.</p>
            <p>Sie iſt der größte Diamant im Zepter des Koͤnigs,</p>
            <p>und macht den Kuͤttel des Landmanns zum Purpur.</p>
            <p>Aber das hab' ich nicht damit ſagen wollen. Es waͤ⸗</p>
            <p>re mir lieber geweſen, ihr waͤret mir nicht ſo vor</p>
            <p>die Augen gekommen. Es iſt mir ein Stich durch</p>
            <p>mein altes Herz. Ihr mich verlaſſen! Kinder,</p>
            <p>Kinder!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ja, heute noch verlaſſen! Unſer al⸗</p>
            <p>ler Wohl zwingt mich, daß ich ihnen die Wunde</p>
            <p>noch tiefer graben muß. Aber erfuͤllen ſie unſer</p>
            <p>Bitten und reiſen ſie mit uns. Ohne ſie wuͤrden</p>
            <p>wir nicht das ganze Maaß unſeres Gluͤks empfinden</p>
            <p>koͤnnen.</p>
            <p>54:</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>O ja! Sie reiſen auch mit uns.</p>
            <p>Nicht wahr? Bleiben bey uns, ſo lange ſie leben.</p>
            <p>Wie wüͤrde ſich meines Katelli's Vater nicht freuen,</p>
            <p>wenn er ſie wiederſähe?</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Ich glaube nicht, daß mein ſchwa⸗</p>
            <p>cher Körper die lange Reiſe aushält.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Wir wollen ſie auf den Händen tra⸗</p>
            <p>gen, wenns ſie's fordern.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Lieber Vater! — Geräuſch im</p>
            <p>Hauſe!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ein Prieſter kömmt in den Garten!</p>
            <p>— Mit bewaſneten Leuten!</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Sie werden doch hier keinen Ver⸗</p>
            <p>brecher ſuchen?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftrit.</head>
          <stage>Die vorigen, Prieſter, Wache und Anton.</stage>
          <sp who="#prieſter">
            <speaker>Prieſter:</speaker>
            <p>Iſt hier ein gewiſſer Katelli?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Groſſer Gott im Himmel!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>So heiß ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#prieſter">
            <speaker>Prieſter:</speaker>
            <p>Ich konim' im Ramen der heiligen</p>
            <p>Inquiſition. Sie haben wider Religion geſprochen</p>
            <p>und deshalb muͤſſen ſie ſich verantworten. Folgen</p>
            <p>ſie mir in dis Mauren des heiligen Gerichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Herr Pater! beweiſen ſie, daß die</p>
            <p>heilige Juguiſition ſie ſchitt.</p>
            <p>55:</p>
          </sp>
          <sp who="#prieſter">
            <speaker>Prieſter:</speaker>
            <p>Hier iſt mein Zertiſikat.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(lieſt)</stage> Sie ſind recht. <stage>(hitzig)</stage> Aber</p>
            <p>ein Schurke hat das dem heiligen Gericht benach⸗</p>
            <p>richtiget. Ich ſpreche nie wider Religion. Ich bin</p>
            <p>froh, daß ich unter ihrem Schuz lebe.</p>
          </sp>
          <sp who="#prieſter">
            <speaker>Prieſter:</speaker>
            <p>Geben ſie ihren Degen den Dienern</p>
            <p>der heiligen Hermandat und ſolgen ſie. Vertheidi⸗</p>
            <p>gen ſie ſich vor dem Gericht ſelbſt. Mein Ohr muß</p>
            <p>jeder Vertheidigung taub ſeyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Mein Katelli! Dn Engelunſchuld!</p>
            <p>Wider Religion! Gort! <stage>(Sie fällt ſchwach über.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#prieſter">
            <speaker>Prieſter:</speaker>
            <p><stage>(indem Katelli nachdenkend ſteht)</stage> Zau⸗</p>
            <p>dern ſie nicht. Auch Franziſka iſt darein verwikelt.</p>
            <p>Folgen ſie nicht willig und gleich, ſo begnüg' ich</p>
            <p>mich nicht mit ihnen allein.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(auffahrend)</stage> Meine Franziſta ſollte</p>
            <p>von deiner Gnade abhaͤngen, Prieſter?</p>
          </sp>
          <sp who="#prieſter">
            <speaker>Prieſter:</speaker>
            <p>Mäßigen ſie ſich. Nicht von der</p>
            <p>meinigen. Von der Gnade der heiligen Inquiſition.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Auch von der nicht. Sie iſt ein En⸗</p>
            <p>gel und uͤber euch alle. (ſieht ſich nach Franziſka um,</p>
            <p>die matt auf dem Stuhl ſizt.) Franziſta, Franziſta!</p>
            <p>Ich Armſeliger! Richts als unglaubliche Schlage</p>
            <p>von allen Seiten. Anton! Huͤlfe!</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>(weinend und Franziſka immer im Arm</p>
            <p>habend) Es iſt nur eine ganz ſchwache Ohnmacht,</p>
            <p>mein Sohn.</p>
            <p>56:</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Rein! <stage>(zum Prieſter)</stage> Mörder! du</p>
            <p>haſt ſie ermordet. <stage>(will mit den Degen auf ihn zu.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p><stage>(fällt ihm in den Arm)</stage> Was machen</p>
            <p>ſie, lieber Herr? Beſinnen ſie ſich doch.</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Lerne Maͤßigung von mir. Be⸗</p>
            <p>denke die Schaͤrſe des heitigen Gerichts, und die</p>
            <p>Ehrfurcht, die wir ihm ſchuldig ſind. Vergreiſe</p>
            <p>dich nicht an einer geweyhten Perſon.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Rein, das will ich nicht; thu' ich</p>
            <p>nicht! Der heilig! <stage>(faßt ihn vor die Bruſt)</stage> Du hei⸗</p>
            <p>lig? Ein Moͤrder biſt du!</p>
          </sp>
          <sp who="#prieſter">
            <speaker>Prieſter:</speaker>
            <p>Sie wollen nicht guͤtlich gehen. Wache!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Wer mich anruͤhrt, iſt nur noch zwey</p>
            <p>Schritte vom Kirchhofe.</p>
          </sp>
          <sp who="#prieſter">
            <speaker>Prieſter:</speaker>
            <p>Folgen ſie, oder ich nehme Franziſ⸗</p>
            <p>ka. (tritt näͤher an Franziſka.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Kein Wort mehr, Prieſter, oder du</p>
            <p>wagſt dein Leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Gehe mein Sohn; reine Unſchuld</p>
            <p>begleitet dich.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ich gehen und Franziſta halb tod zu⸗</p>
            <p>ruͤklaſſen? Sie vergebens ihren Katelli rufen laſ⸗</p>
            <p>ſen? — Und ich mit dem Auswurf des menſchli⸗</p>
            <p>chen Geſchlechts uͤber die Straſſe gehen? Rein, Lieb'</p>
            <p>und Ehre binden meinen Fuß.</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Folge, mein Sohn. Zu deinem</p>
            <p>und unſer aller Beſten rath' ich's dir. Seh, eb</p>
            <p>57:</p>
            <p>deine Franziſka erwacht! Ich werde ihr Herz als⸗</p>
            <p>denn leichter beruhigen koͤnnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>(wirſt ſich vor Franziſka nieder und legt</p>
            <p>ſeine Häͤnde auf ihren Schooß) Meine Liebe, mir</p>
            <p>heiliger, als alles! deinetwillen folg ich, achte mei⸗</p>
            <p>ne Ehr' und alles nicht. Auch dies Leben geb' ich</p>
            <p>dir gern, wenn du's forderſt. (aufſtehend zu Mon⸗</p>
            <p>tenegro) Sorgen ſie für ſie. Weyhen ſie ihr alle</p>
            <p>Sorgfalt, die ſie nur ausſinnen koͤnnen. Bald, bald</p>
            <p>werd' ich ſie wiederſehen — Anton!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Hier bin ich, Herr! Ich bin von Ju⸗</p>
            <p>gend auf bey ihnen geweſen, und gehe auch jezt nicht</p>
            <p>von ihnen. Von ihrer Seite weich' ich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Du bleibſt hier <stage>(bey Seite)</stage> und ſat⸗</p>
            <p>telſt mir zwey Pferde. Hier am Garten ſollſt du</p>
            <p>halten. *</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Ich ginge ſo gern mit ihnen. —</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Rein!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p><stage>(die Hände ringend)</stage> Nun widerſtrei⸗</p>
            <p>te mir einer, daß Pſaffen und Weiber der Keiin</p>
            <p>des meiſten Ungluͤks ſind! <stage>(geht unwillig ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#prieſter">
            <speaker>Prieſter:</speaker>
            <p>Ohne ferneres Zaudern geben ſie</p>
            <p>den Degen ab.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Gehen will ich mit euch, ihr Die⸗</p>
            <p>ner der Bosheit. O, ich kenne eure Tuͤkke! Pe⸗</p>
            <p>drillo! — witterſt du Unrath, Prieſtet? Ich fol⸗</p>
            <p>58:</p>
            <p>ge dir, gleich folg ich; aber meinen Degen behalt</p>
            <p>ich. Von keinem Prieſter laß' ich mich entwafnen.</p>
            <p><stage>(Wache trit zu, ihm den Degen abzunehmen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#prieſter">
            <speaker>Prieſter:</speaker>
            <p>Laßt! Er iſt ſeines Verſtandes nicht</p>
            <p>mächtig. Bietet euer Leben nicht muthwillig aus.</p>
            <p><stage>(zu Katelli)</stage> Ich will nachſichtig ſeyn. Aber ich</p>
            <p>beſchwoͤre ſie bey dei Zorn des heiligen Gerichts, daß</p>
            <p>ſie gelaſſen gehen!</p>
            <p><stage>(Katelli, Prieſter und Wache ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro. Franziſka.</stage>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>(nach einer kleinen Pauſe mit gebroch⸗</p>
            <p>ner Stimme) Katelli! — Wo biſt du? — mein</p>
            <p>Katelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Bald wird dies alles mein graues</p>
            <p>Haupt niederdruͤkken. <stage>(zu Franziſta)</stage> Beruhige</p>
            <p>dich meine Tochter! Dein Katelli wird bald wie⸗</p>
            <p>derkommen. <stage>(vor ſich)</stage> Aber — ach! er iſt in</p>
            <p>den Haͤnden eines ſcharfen Gerichts, und er hat</p>
            <p>noch nicht Baͤndigung der Zunge geiernt. In der</p>
            <p>Hitze traͤumt er ſich den Herrn der Welt.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p><stage>(hitzig)</stage> Mein Katelli! <stage>(fährt auf)</stage></p>
            <p>Montenegro verſucht ſie zu halten) Nein! ich will ihn</p>
            <p>aufſuchen, ihn losmachen!</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p><stage>(ſtegt auf)</stage> Hüͤlfe, Hülfe! Meine</p>
            <p>deſe Lochter, falfe dich!</p>
            <p>59:</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftrit.</head>
          <stage>Die vorigen, Prieſter und Wache, Franziita
            entgegen kommend.</stage>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p><stage>(zum Prieſter)</stage> Ha, Räuber! von</p>
            <p>dir fordre ich ihn wieder! Wo iſt mein Katelli?</p>
          </sp>
          <sp who="#prieſter">
            <speaker>Prieſter:</speaker>
            <p>Er hat einige von meinen Leuten</p>
            <p>niedergeworſen und iſt entſprungen. Er hat ſein</p>
            <p>Leben verraſet. Zu meiner Sicherheit muß ich —</p>
            <p>Sie nehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#mont">
            <speaker>Mont:</speaker>
            <p>Nun wird Mäßigung auch mir zu</p>
            <p>ſchwer! Laßt mir mein größtes Gut, meine einzige</p>
            <p>Tochter!— Mein alles ſoll euer ſeyn. Oder nehmt</p>
            <p>mich alten Graukopf auch! (Prieſter und Wache mit</p>
            <p>Franziſka ab.)</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwoͤlfter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro allein.</stage>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro:</speaker>
            <p>Umſonſt! O, daß meine Fuͤße zu ſchwach ſind,</p>
            <p>ihnen nachzueilen! — Katelli, Katelli! du biſt</p>
            <p>ein Moͤrder! Mein und meiner Tochter Mörder!</p>
            <p>Unbeſonnener Juͤngling, warum folgſt du deines</p>
            <p>Vaters Lehren nicht und ſchmiedeſt dir ſelbſt das Ei⸗</p>
            <p>ſen, das deinen Kopf abſchlagen wird? Und der Un⸗</p>
            <p>menſch von Prieſter! Loderte denn kein Fuͤnkchen</p>
            <p>Mieleide ia ihm? D, habt ihr noch nicht an ige</p>
            <p>60:</p>
            <p>genug, nehmt zu eurer Saͤtignng auch mich! Ent⸗</p>
            <p>reißt meinen Haͤnden die Kruͤkke, ſchlagt meine graue</p>
            <p>Hirnſchaͤdet damit ein, und trinkt mein Gehirn, ihr</p>
            <p>Blurigel!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dreyzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro und Katelli, der plötlich von hinten
            auf ihn zuſpringt.</stage>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Katellt! deine Tollkühnheit, deine</p>
            <p>Unbeſonnenheit hat keine Schranken.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Wo iſt Franziſka? Sie muß mit mit</p>
            <p>fort eilen. Ich will mit ihr hinfliehen, wo uns</p>
            <p>kein Satansauge erforſchen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Wahnſinniger! du haſt deine und</p>
            <p>ihre Sache verdorben. Fuͤr dich hat man ſie ge⸗</p>
            <p>nommen. Eingeſperrt in duͤſtern Mauren wird ſie</p>
            <p>da ſitzen und mich verfluchen, daß ich ſie gezeugt ha⸗</p>
            <p>be. <stage>(weint.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(tobend)</stage> Ich will hin, will ſie be⸗</p>
            <p>freyn. Ich will meinen Kopf fuͤr den ihrigen in</p>
            <p>den Rachen der Menſchenfreſſer ſtekken.</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Sie werden ihn dir abbeiſſen und</p>
            <p>gierig nach den andern ſchnappen. Hat der Unſinn</p>
            <p>dich ganz gefeſſelt? Eil' und verbirg dich! Sorge</p>
            <p>fuͤr dein eigenes Leben! Sie ſoll meine Sorge ſeyn.</p>
            <p><stage>(Der Pater Hieronimus köͤmmt)</stage> Sieh, Katelli! Ret⸗</p>
            <p>te dich!</p>
            <p><stage>(Katelli eiligſt ab.)</stage></p>
            <p>61:</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro und Hieronimus.</stage>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus:</speaker>
            <p>Mein Segen mit ihnen!</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Sie kommen zu ſpaͤt, Freund. Sie</p>
            <p>ſollten meiner Tochter den Brautkranz aufſetzen;</p>
            <p>jezt koͤnnen ſie's ihrem Sarge. Die heilige Inqui⸗</p>
            <p>ſition hat's ſchon beſtellt. So lange hab' ich meine</p>
            <p>Zunge, aus Ehrfurcht für Religion gebäͤndigt; aber</p>
            <p>jezt iſt meine Macht zu ſchwach. O, uͤber die dum⸗</p>
            <p>me verſtokte Blindheit des Volks! Mit ofnen Au⸗</p>
            <p>gen ſieht es den Tyrannen im Pfaffen, und doch</p>
            <p>haͤlt es ihre Bosheit fuͤr That der Heiligen! kreu⸗</p>
            <p>zigt ſich, wenn ſie voruͤbergehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus:</speaker>
            <p>Gott, was iſt ihnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Das zu erzehlen vermag ein Greiß</p>
            <p>nicht. Ich wüͤrde mein Geſicht verliehren, wenn</p>
            <p>ich mir die Bilder alle noch einmal vormahlte —</p>
            <p>Ich wuͤnſchte, auch ſie hätten das härne Kleid</p>
            <p>nicht an.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus:</speaker>
            <p>Suchen ſie Stille für ihren Geiſt,</p>
            <p>und Zuͤgel für ihre Worte. Sie wiſſen einmal, daß</p>
            <p>wir in einem Lande wohnen, wo die Stuͤze der Re⸗</p>
            <p>ligion Grauſamkeit iſt, wo man den Dornſtrauch</p>
            <p>kuͤſſen muß, und nicht einmal nach der ſchoͤnen biu⸗</p>
            <p>henden Roſe hinſchielen darf.</p>
            <p>62:</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Das weiß ich. Ich hab's emrfun</p>
            <p>den und vor Gott will ich's beichten. Ich bin nicht</p>
            <p>mehr fern von ihm. Schrek und Kummer hauſn</p>
            <p>ſchon, als Bothſchafter des Todes, in meinem Gedd.r.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus:</speaker>
            <p>Bey allen Heiligen beſchwoͤr ich</p>
            <p>ſie, frommer Mann, daß ſie jezt alle Standhaf⸗</p>
            <p>tigkeit des beherzten Mannes aufſuchen! Sie beduͤr⸗</p>
            <p>ſen der Ruhe. Kommen ſie!</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Und woher nehm ich die? Ich bin</p>
            <p>der Dürſtige in der Wuͤſte.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus:</speaker>
            <p>Heben ſie ihre Häͤnde empor.</p>
            <p>Den Fiommen wird nichts verſagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Ich hab's gethan; aber ich bin</p>
            <p>zum Maͤrtyrer erkohren, ſonſt zoͤgerte die Hulfe ſo</p>
            <p>lange nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus:</speaker>
            <p>Sie verzweiſeln? Standhaft</p>
            <p>muß ein Maͤrtyrer ſeyn. Oder — ſie ſind jezt</p>
            <p>etwas ruhiger — erzehlen ſie mir den Grund ihres</p>
            <p>Zorns. Ich will Troſt daraus aufſuchen und Ruhe</p>
            <p>in ihre Seele gieſſen.</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Sie wiſſen, ich habe eine Tochter.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus:</speaker>
            <p>Ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Katelli, ein junger Vetter von mir,</p>
            <p>beſuchte mich. Er und Franziſka ſind mir eins. Sie</p>
            <p>liebten ſich ſogleich, da ſie ſich nur ſahen; denn ſie</p>
            <p>glaubten, zwey Engel muͤßten fuͤr einander geſchaf⸗</p>
            <p>fen jeyn. Eh' ſie ſich erklärten, hielt Pedrillo, der</p>
            <p>63:</p>
            <p>Verworfenſte vor Gott — ſie kennen ihn — um</p>
            <p>Franziſka an. Ich ſchlug ſie ihm ab. Meine</p>
            <p>Tochter willigte drein, weil ſie eine beſſere Liebe</p>
            <p>fühlte. Sie erklärte ſich laut für Katelli. Ich</p>
            <p>erfullte ihre und Katelli's Bitte, ob ich gleich Pe⸗</p>
            <p>drillo's Rache fürchtete. Sie, heiliger Freund,</p>
            <p>ſollten ſie heute vereinigen. Allein mein Wahn iſt</p>
            <p>Wahrheit geworden. Pedrillo, hat die Inquiſition</p>
            <p>widet mein Haus aufgehezt, denn anders läßt es</p>
            <p>ſich nicht denken. Ihre Diener kamen, meinen</p>
            <p>Katelli in den Vorhof des Todes zu ſchleppen. Er</p>
            <p>entſprang und fuͤr ihn nahmen ſie meine Franziſta.</p>
            <p>Ach, ich hielt ſie fuͤr den Troſt meines Alters, und</p>
            <p>nun hab' ich ſie gezeugt, mein graues Haupt ein⸗</p>
            <p>zudruͤkken.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus:</speaker>
            <p>+#+(Wie viel Boshafte macht der</p>
            <p>Hoff nicht? Und wie viele Lieblinge des blinden Fuͤr⸗</p>
            <p>ſten bringen ihre niedrigen Gedanken unter dem</p>
            <p>Schuz des Throns zur That! Ich bedaure ſie und</p>
            <p>ihre Tochter. Aber der Himmel wird ſie nicht ver⸗</p>
            <p>laſſen; ſie wird die ihrige bkeiben und wieder in ihre</p>
            <p>Arme kehren. Der Unſchuldige iſt immer des Siegs</p>
            <p>gewiß. Ich werde mit unſern Biſchof ſptechen.</p>
            <p>Er gilt viel und wird gewiß ihre Tochter den Haͤn⸗</p>
            <p>den des heiligen Gerichts entreiſſen.</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Ihr Biſchof iſt ein frommer, red⸗</p>
            <p>licher Mann. Aber Frömmigkeit und Redlichkeit</p>
            <p>64:</p>
            <p>haben keinen Werth mehr! Sie ſind abgeſezte Muͤn⸗</p>
            <p>de! Heuchelnde Schmeichler ſind die Manner des</p>
            <p>Gluͤks!</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus:</speaker>
            <p>Ihr Urtheil iſt zu allgemein!</p>
            <p>Der aufgebrachte, zornige Mann ſpricht noch aus ih⸗</p>
            <p>nen. Ich will ihnen rathen, und als ein Freund</p>
            <p>beyſtehen. Folgen ſie mir jezt und ſuchen ſie ſich</p>
            <p>erſt Ruhe auf. Der Schlaf wird die Schrekken⸗</p>
            <p>bilder ausloſchen, die mit ſo tieſen Zuͤgen in ihr</p>
            <p>Herz geäzt ſind.</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Schlaf? Der Todesſchlaf wird</p>
            <p>mein erſter wieder ſeyn. Mein Herz predigts</p>
            <p>mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus:</speaker>
            <p>Martern ſie ſich mit dieſem</p>
            <p>heßlichen Wahn nicht. Sie werden ein Selbſtmoͤr⸗</p>
            <p>der. <stage>(Hilft ihn vom Stuhl auf und führt ihn ab)</stage></p>
            <p>Iſt ihnen dieſer Rame ſo kleindeutend?</p>
          </sp>
          <sp who="#monten">
            <speaker>Monten.:</speaker>
            <p>Ich füͤrchte jede Suͤnde, ich fuͤrch⸗</p>
            <p>te auch dieſe. — — Sie ſollen bey mir bleiben,</p>
            <p>bis ich ins Grab ſinke. Hoͤren ſie das aͤngſtliche</p>
            <p>Schlagen meiner Bruſt? Es wird bald, bald mit</p>
            <p>wir aus ſeyn. Hoͤchſtens wenige Tage noch bin ich</p>
            <p>Bürger dieſer argen Welt.</p>
            <p><stage>(hende ab.)</stage></p>
            <p>65:</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erſter Auftrit.</head>
          <stage>Ein Vorſaal in Montenegro's Schloß, den eine
            Lampe ganz ſchwach erleuchtet
            Katelli allein, kurt angezogen, in einen Mantel vet⸗
            huͤllt und einen bloſſen Degen in der Hand
            haltend.</stage>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(Nach dem Gartenfenſter zu)</stage> Bald wird der Mond</p>
            <p>auſgehen, und ich noch ohne dem Maͤdchen? Muß</p>
            <p>ſie noch leiden laſſen, ohne dem Strom meiner Ra⸗</p>
            <p>che freyen Lauf geben zu koͤnnen? Und Pedrillo? —</p>
            <p>Gedulde dich, liebe Seele! Er ſoll buͤſſen! Heute</p>
            <p>noch! — Wie alles ſo ſtill iſt; alles ſich zur Ruhe</p>
            <p>ruͤſtet! Vom Fuͤrſten an, bis zu dem Wurm, der</p>
            <p>an ſeinen Thron nagt; nur ich nicht! Holder Schlaf,</p>
            <p>du warſt oſt der Tröſter meines ſchwaͤrmenden Gei⸗</p>
            <p>ſtes; aber jezt iſt deine Huͤlfe zu ſchwach. Er hat</p>
            <p>ſeine Schranken geſprengt; iſt das ſchaͤumende wilde</p>
            <p>Roß, das jedem zu muthig iſt. — Wie unter Un⸗</p>
            <p>geheur, die auf mich einkrallen, ſteh ich hier! Er⸗</p>
            <p>barmer genug um mich her, aber kein Retter! —</p>
            <p>Was iſt doch der Menſch fuͤr ein ſchwaches, furcht⸗</p>
            <p>ſames Ding! Schuchtern und unentſchloſſen ſteh' ich</p>
            <p>da, und weiß nicht welchen Weg ich wandeln ſoll.</p>
            <p>Auf der einen Seite kettet heiſſe Liebe und tolle</p>
            <p>66:</p>
            <p>Wuth, zu allem bereit, was menſchliche Natur noch</p>
            <p>uͤberſteiget, meinen Fuß; und auf der andern Sei⸗</p>
            <p>te ruſt mir der Hang, der allen Menſchen angeboh⸗</p>
            <p>ren iſt, der Hang zum Leben zu: Entſtiehe, Katel⸗</p>
            <p>li! Klimme uͤber Felſen hinweg! — Was ſoll ich</p>
            <p>nun thun? Hier harren und mit dem Schikſal ha⸗</p>
            <p>dern, iſt mir Troſt auf keiner Seite. Soll ich</p>
            <p>meine Franziſka verlaſſen? Oder geduldig zuſehen,</p>
            <p>wennn man ſie in die Wolſsgrube hineinwirſt?</p>
            <p>Rein! Ich will fuͤr ſie hineinſpringen, und mit</p>
            <p>den tobenden Beſtien kaͤmpfen. Oder ich will ihr</p>
            <p>ſelbſt den Dolch ins Herz rennen, wenn ich ſie nicht</p>
            <p>retten kann, und dann von ihrer welkenden Wan⸗</p>
            <p>ge, von ihren erblaßten Lippen den Tod auch für</p>
            <p>mich abkuͤſſen! — „e Aber warum weil' ich des⸗</p>
            <p>halb hier, wo die Hippe des Todes ſchon um mei⸗</p>
            <p>nen Kopf herumſchwirtt? Er hat mich hereinſchluͤ⸗</p>
            <p>pſen ſehen, und ſinnt jezt ſchon vor der Thuͤr des</p>
            <p>Schloſſes den rauhſten Weg zum Tode fuͤr mich</p>
            <p>+#+</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli und Anton.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Endlich find' ich ſie, nachdem ich weit</p>
            <p>und breit herumgelaufen bin. Um ihres alten Va⸗</p>
            <p>ters, um die lezten Worte des alten Montenegro's</p>
            <p>bitt ich ſie, retten ſie ſich.</p>
            <p>67:</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Wieder ein Schlag, derb, wie die</p>
            <p>erſten! Er iſt tod? Tod, Franziſta's Vater, mein</p>
            <p>Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Roch nicht, aber bald wird's mit ihm</p>
            <p>aus ſeyn. Ein guter ehrlicher Pfaff iſt mit ihm</p>
            <p>nach Madrit gefahren. Noch im Wagen ſchlug er</p>
            <p>die Haͤnde zuſammen und lallte mit bebender Stim⸗</p>
            <p>me: Franziſta, Katelli, Rettung!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Bey jedem Troͤpſchen meines Bluts</p>
            <p>ſchwoͤr ich dir, daß ich dich retten will!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Misbrauchen ſie die Zeit nicht, ich</p>
            <p>bitte ſie um alles, was ihnen lieb iſt. Pedrillo laͤuſt</p>
            <p>mit knirſchenden Zaͤhnen ums Schloß.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(Nach einer langen Pauſe)</stage> Anton ich</p>
            <p>bin jezt auf einen beſondern Entſchluß gekommen.</p>
            <p>Kühn, aber gut, wenn er gelingt. Tiefſinnig</p>
            <p>irri' ich an den Mauren von Madrit. Nicht fern</p>
            <p>von mir hoͤrt ich ein Geliſpel. Ich ſchlich hin und</p>
            <p>vernahm, daß Pedrillo Blutrath uͤber mich hielt.</p>
            <p>Ich ward aufmerkſamer. Er trug ſeinem Niklas,</p>
            <p>ſo heißt der Bube, den er bey ſich hat — auf, einen</p>
            <p>Prieſter zu holen, mit ihm ins Geſängniß zu meie</p>
            <p>ner Franziſka zu gehen, und ſie auf ſeine Seite zu</p>
            <p>ziehen. Run hoͤre! du ſollſt dich verkleiden. Sollſt</p>
            <p>mit einigen Leuten dem Geſindel aufpaſſen, und ſie</p>
            <p>beide aufhehen laſſen. Alsdenn will ich den Pries</p>
            <p>68:</p>
            <p>ſter ſoielen. Rur mußt du dahin ſehen, daß kei⸗</p>
            <p>ner davon koͤmmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Und er ſollte nichts argwöͤhnen, wenn</p>
            <p>der Bube nicht zuruͤk kommt?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Was zuräkkommen! Er ſoll ja mie</p>
            <p>dem Prieſter ins Gefangniß gehen. Wie kann er</p>
            <p>denn zuruͤkkommen? Sorge fuͤr ſichere Leute. Zeit</p>
            <p>haſt du genug. Sie werden erſt um zwoͤlf Uhr ins</p>
            <p>Inquiſitionshaus gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Ach! vergeſſen ſie doch das, und rete</p>
            <p>ten ſie ſich! Pedrillo weiß, daß das Haus von al⸗</p>
            <p>len Leuten aus Roth, aus Aberglauben und aus</p>
            <p>blinder Religion verlaſſen iſt. Er wird hereinſtuͤr⸗</p>
            <p>men, Er wird ſie aufſuchen und finden, und denn</p>
            <p>— ach! retten ſie ſich.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ats wenn ich da ſicherer wäͤre, wenn</p>
            <p>ich vor ſeinen Augen zur Thuͤr herausginge. Ich</p>
            <p>wäre füͤr ihn eine ſchlaraffenlaͤndiſche Taube. Thu',</p>
            <p>was ich dir geſagt habe. — Es ſoll mir lieb ſeyn,</p>
            <p>wenn er hereinkoͤmmt, ſonſt muß ich zu ihm gehen.</p>
            <p>Ha! Ich will die Schlange mit Liſt fangen! Run</p>
            <p>geh! Du machſt mich nur verwirrt.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Sie gehen gewiß wieder auf irrigen</p>
            <p>Wegen. Ihr verwirrter Blik ſagt's mir. Setzen</p>
            <p>ſie ſich in Sicherheit, und denn ſuchen ſie ſich ein</p>
            <p>paar Freunde. Ihr gutes Herz wird ſie leicht ſin⸗</p>
            <p>den.</p>
            <p>69:</p>
            <p>71</p>
            <p>den. Seyn ſie offenherzig gegen ſie, und füͤhren</p>
            <p>ſie mit ihnen ihre Sache aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ja, Freunde! Wo ſoll ich ſie ſuchen,</p>
            <p>in einem Lande voll Falſchheit und Argliſt? Ich</p>
            <p>machte mich zum verungluͤkten Mann in den Wel⸗</p>
            <p>len des tobenden Meers, der ſich nach ein Bret um⸗</p>
            <p>ſieht, um ſich des Schwimmen zu erleichtern. Ent⸗</p>
            <p>weder er ſucht umſonſt, oder er findet's und klim⸗</p>
            <p>met hinauf. Aber es iſt zu leicht ihn zu tragen.</p>
            <p>Es ſchlägt um und wirſt ihn noch tauſend Schritte</p>
            <p>dem Tode naͤher. Solche Bretter ſind ſpaniſche Freun⸗</p>
            <p>de. Rein, ich will meine Laſt allein tragen. Of⸗</p>
            <p>ſenherzigkeit iſt ein Jek, der Kiſten und Kaſten für</p>
            <p>Jedermann aufſchließt, und, wenn ſie ausgepakt ſind,</p>
            <p>ſremde Hande mit ſeiner Waare wuchern ſieht, ohne</p>
            <p>Rußzen davon zu haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p>Deuken ſie doch nicht ſo boͤſe.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Laß deine Philoſophien jezt weg und</p>
            <p>geh! Fürchte nichts! Die gerechte Sache geht vor.</p>
            <p>uns her! Alle Schuld faͤllt auf ihn. Er vertän⸗</p>
            <p>delt ſein Leben. Wenn er mir meine Franziſka da⸗'</p>
            <p>heim fuͤhren laͤßt, ſo ſoll das Erbarmen meine Blut⸗</p>
            <p>gierde unterdruͤkken. (horcht auf ein Geräuſch hinter'</p>
            <p>der Bühne) Geh, Anton, hinten hinaus und halt</p>
            <p>dich rüſtig!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton:</speaker>
            <p><stage>(geht)</stage> Der Himmel ſey dein Be⸗</p>
            <p>gleiter! Und wenn du fällſt, ſo ſchitke mir deinen</p>
            <p>70:</p>
            <p>Geiſt. Ich folge dir gewiß. Was muß es nicht</p>
            <p>fuͤr ein gutes Sterben ſeyn, wenn man fuͤr ſeinen</p>
            <p>Herrn ſtirbt.</p>
            <p><stage>(ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli allein.
            Aber, Verſtellung, wo nehm' ich dich her? Du
            und deine Freundin, die Lüge, ihr habt noch nie
            in meine Seele gewohnet.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftrit.</head>
          (Katelli, verhüͤllt ſich etwas in Mantel. Pedrillo,
          kurz angezogen, den Degen unter den Arm haltend
          und den Huth ins Geſicht gedruͤkt.)
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p><stage>(Im Hintergrunde der Bühne)</stage> Licht?</p>
            <p>Ich glaub', ich find' ihn. Wenigſtens ſind' ich hier</p>
            <p>doch Schutz fuͤr Regen und Sturm. (Nach einer</p>
            <p>Pauſe zu Katelli) Biſt du ein Geiſt, oder wer biſt du?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Man nenne mich, wie man will.</p>
            <p>Meinen Natnen ſag ich keinen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Haſt du Verrichtung hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Eines Schurken harr' ich, den ich</p>
            <p>aufſpteſſen will. Seinen Ramen kann ich nicht ſa⸗</p>
            <p>gen. Er lähmt mir die Zunge.</p>
            <p>71:</p>
            <p>heißt? Und keine Minute darfſt du laͤnger zoͤgern?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(Nach einer langen Paufe.)</stage> Riklas</p>
            <p>ſchikt mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Deinen Ramen will ich wiſſen.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Den zu lſagen erlaubt mein Hand⸗</p>
            <p>werk nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Kennt dich Riklas?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ja. Er iſt eben auf der Gaſſe von</p>
            <p>einem Mailänder niedergeſtoſſen, den ich aufſuche.</p>
            <p>Er hat mir aufgetragen, zu Pedrillo zu ſagen, er</p>
            <p>ſchikke mich, ſeinem Moͤrder aufzupaſſen und fuͤr</p>
            <p>Pedrillo einen Prieſter zu beſtellen. Wozu? weiß</p>
            <p>ich nicht. Der Tod ſchnit ſeine Worte ab.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Der Teuſel! kennſt du mich denn</p>
            <p>nicht? Ich bin Pedrillo. So einen wakkern Schaz</p>
            <p>haͤtt ich hier nicht geſucht. Gib mir die Hand.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Wenn ich mich ruͤhre, ſo wird mein</p>
            <p>Blut toll. Genug ich fuͤhre Niklas Sache.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>So mußt du mir einen ſchlauen Prie⸗</p>
            <p>ſter um zwoͤlf Uhr in's Inquiſitions, Gefaͤngniß einer</p>
            <p>gewiſſen Franziſta Montenegro beſtellen. Er ſoll</p>
            <p>ſie durch Drohungen und Verſprechungen auf meine</p>
            <p>Seite zu bringen ſuchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Franziſka alſo? Hm! Run bekomm“</p>
            <p>ich Licht in der Sache. Zum ſterben iſt ſie auch zu</p>
            <p>ſchön. Ich kenn einen Prieſter. Er gehr immer</p>
            <p>72:</p>
            <p>mit mir. Ich trau' ihm Kopfs genug zu, das</p>
            <p>Ding recht gut zu machen. Und wenn ſie mir ein</p>
            <p>gutes Wort geben — glauben ſie's, meine kiſt geht</p>
            <p>uͤber alles — ſo bring ich den Liebhaber der Fran⸗</p>
            <p>ziſta, wie heißt er doch — je nun! — den Mai⸗</p>
            <p>länder, auch mit.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Hör! wenn du das kannſt, alles,</p>
            <p>was du willſt, ſollſt du haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Genug, er muß gehen, wohin ich</p>
            <p>will. Ich koͤnnt ihm die Augen gleich zudrüͤkken,</p>
            <p>aber ich denke immer; ſpare den Stoß bis auf be⸗</p>
            <p>drängtern Zeiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Ich glaube, dein Kopf denkt ſich ſo</p>
            <p>etwas von Kaiſerthuͤmern und Pabſtmuͤtzen. Du</p>
            <p>ſprichſt gar zu klug. — Sorge mir nur fuͤr den</p>
            <p>Prieſter und wenn du ihn obendrein in meine Haͤn⸗</p>
            <p>de ſchafſt, ſo haſt du dein Gluͤk gemacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Es bleibt bey allem, was abgeredet iſt.</p>
            <p><stage>(Es wird im Hintergrunde der Bühne hell.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Was iſt da? Wer koͤmmt?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ich glaub, es iſt Feuer. <stage>(Geht naͤher)</stage></p>
            <p>Eine Leiche!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Laß! Ich din ja in der Meſſe gei</p>
            <p>weſen. (Wird immer ſurchtſamer und geht auf und</p>
            <p>dieder) Wenn mie die Rechnung zu ſrüh durchſtrlte</p>
            <p>chen würde!</p>
            <p>73:</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Sie ſiud, wie die ſiraffe Eiche im Wal⸗</p>
            <p>de. Bey heitern Wetter ſteht ſie da, und ſtol⸗</p>
            <p>ziert. Koͤmmt ein Sturm, ſo zittert ſie vom Haupt,</p>
            <p>bis zum Fuß. Ihr Zittern macht die Wurzel los</p>
            <p>und ſie fällt. Sorgen ſie alſo fuür die Wurzel, mein</p>
            <p>Herr.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftrit.</head>
          <stage>Die Vorigen.
            (Vier Vermummte tragen langſam Schrit vor Schrit
            einen Sarg in Tuͤchern. In der andern Hand Fakkeln.
            Der Sarg iſt ſchwarz und am Defkel brenut
            Pedrillo's Name.)</stage>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Mein Rame? Beym Teufel, wenn</p>
            <p>die Ahndung traͤfe; Es fehlt nichts, als daß ich</p>
            <p>mir ſelbſt aus Verzweiſlung den Degen durch den</p>
            <p>Leib zuͤge! <stage>(laͤuſt verwirrt herum)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Weſſen Leiche, Maͤnner? (Sarg nie⸗</p>
            <p>der. Ein Vermummter trit vor und jeigt auf den Na⸗</p>
            <p>men!)</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Verſlucht ihr Boten des Todes!</p>
            <p>Aber — auf eurer Stirn thront die Lüge. Ihr</p>
            <p>ſeyd Betruͤger, von Katelli gedungen, mich mit</p>
            <p>Angſt und Schrekken zu bedraͤngen, daß ich ihm ſein</p>
            <p>elendes Leben ſchenken ſoll. Eure Kuͤhnheit ſchmach⸗</p>
            <p>tet nach Lohn. (Wil mit den Degen ſoſfen, fährt</p>
            <p>aber erſchrofken zutuͤt.)</p>
            <p>74:</p>
          </sp>
          <sp who="#der_vermummte">
            <speaker>Der Vermummte:</speaker>
            <p>(Mit tieſer murmelnder</p>
            <p>Stimme.) Wir ſind Botſchafter der Wahrheit! Ein</p>
            <p>Kläger geht vor dir und zwey Urthelſprecher folgen.</p>
            <p>Wehe, wehe dir!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p><stage>(zu Katelli)</stage> Und du ſahſt nichts?</p>
            <p>Eine Hand ſuhr mir ubers Geſicht; zog mir den</p>
            <p>Arm nieder.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(bey Seite)</stage> Wen doch Gewiſſen ſticht!</p>
            <p><stage>(Die Leiche aß mit dumpfen murmelnden Geſange.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fuͤnfter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli und Pedrillo.</stage>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Eine böſe Ahndung.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Daß du kein Wort mehr druͤber</p>
            <p>verliehrſt. In mir ſpricht mehr als du mit Mil⸗</p>
            <p>lionen Worten ſagen kannſt. Oder willſt du mir</p>
            <p>auch abtruͤnnig werden, da ich mich faſt ſelbſt ſchon</p>
            <p>verlaſſen habe? du furchtſam?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Einer geht vor ihm und zwey folgen</p>
            <p>ihm nach!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Du zählſt dich doch nicht unter ſie?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Das Raͤzel waͤr' ihnen ſonſt zu groß!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Traͤumer! — Wie dich das bis⸗</p>
            <p>chen Dunkel durchwurmt? Wozu der Wahnſinn? —</p>
            <p>Ahndung! Ahndungen gehoͤren den Weibern mit</p>
            <p>wakkelnden Zähnen. — Dank dem Himmel, daß</p>
            <p>75:</p>
            <p>ich wieder Vernunſt habe! Ich bin wieder der, der</p>
            <p>ich immer wat, und es ſoll nichts kommen, das mich</p>
            <p>von meinem Wege wegreiſſen kann. — Du haſt</p>
            <p>wohl alles wieder druͤber vergeſſen? ,</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Der Prieſter und er — wie heißt</p>
            <p>er doch?</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Und Katelli.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Und Katelli köͤmmt, und ich auch.</p>
            <p>Sie brauchen mich doch?</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Das halte, wie du willſt. Beſſer,</p>
            <p>du koͤmmſt. Aber ſage dem Pfaffen, daß er ſich</p>
            <p>von dem albern Grimme des Maͤdchens nicht taͤu⸗</p>
            <p>ſchen laßt. Sie iſt auſſer ſich. Ganz natuͤrlich;</p>
            <p>es iſt ihr da alles ſehr bunt vor den Augen.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Der Prieſter wird's gewiß ſo gut ma⸗</p>
            <p>chen, ats ich und ſie es ihm ſagen koͤnnen. Ich</p>
            <p>halte mein Wort gewiß. Aber ſie muͤſſen dafuͤr</p>
            <p>ſorgen, daß dem Prieſter der Eintrit nicht verwehrt</p>
            <p>wird. Sie muͤſſen uͤberhaupt die Arbeit mir zu er⸗</p>
            <p>leichtern ſichen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>An mir wird's nicht fehlen. Aber</p>
            <p>ich weiß nicht, was mir hier ſo taͤuſchend vor den</p>
            <p>Augen ſchwebt? Komm mit mir. Es läͤuft mir ſo</p>
            <p>kalt über.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>In einer halben Stunde bin ich da.</p>
            <p>Jezt werd ich hier dleiben, und meinen Plan wei⸗</p>
            <p>76:</p>
            <p>ter ſtubiren. Es iſt kein Ort, der mich mehr dazu</p>
            <p>aufmuntern koͤnnte, als dieſer.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Pruͤfe mir nur den Prieſter vorher,</p>
            <p>ob du ihm trauen darfſt. Sag' ihm nichts uͤberfiiſ⸗</p>
            <p>ſiges.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Er kann ſich ſelbſt nicht beſſer kennen,</p>
            <p>als ich ihn kenne. Alles was ich weiß, weiß er</p>
            <p>auch. Und ſolle's nicht recht mit ihm gehen wolt</p>
            <p>len, ſo ſtoſſ' ich ihn nieder.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Alles, wie du willſt. Nur halt</p>
            <p>mich hier nicht laͤnger auf, und ſprich wenn du noch</p>
            <p>zu ſprechen haſt.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Nichts mehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Lieber Jahre lang im Abgrund der</p>
            <p>Erde, als hier noch eine Minute.</p>
            <p><stage>(ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechſter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli allein.
            (Nach einer langen Pauſe.)</stage>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Gottlob, daß ich den Kampf gekämpfet habe. Es</p>
            <p>war ein arger Kainpf. Aber, — <stage>(langſam)</stage> Zweye</p>
            <p>folgen ihm! — Gott, bald tod! denn lange friſt“</p>
            <p>ich ihm ſein Leben nicht! Ich ihm folgen? Auch</p>
            <p>deshalb ſchon' ich dich nicht, wenn du mir nicht mei⸗</p>
            <p>Franziſka gibſt. — Roch gehen die Propheten des</p>
            <p>77:</p>
            <p>Himmels vor mir her! Mein Auge ſieht ſie noch</p>
            <p>immer. — Ich ſoll ſein Richter ſeyn? das Amt</p>
            <p>nehm' ich willig, nehm' ich mit Freuden. Um</p>
            <p>alle Schaͤtze der Welt ſchluͤg' ich's nicht aus. Aber</p>
            <p>ſterben! Wie das Vorherwiſſen ſo ſchreklich iſt!</p>
            <p>Doch, Menſch, was iſt dein Streben wider Schik⸗</p>
            <p>ſal? Wir koͤnnen nichts thun, als uns die Wege die</p>
            <p>es uns zeigt, leicht machen, und das will ich thun.</p>
            <p>Ich will meine Seele ruͤſten.</p>
            <p>78:</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Fuͤnfter Aufzug.</head>
        <stage>Ein Geſängniß, welches von einer Lampe, die im
          Hintergrunde deſſelben haͤngt, ſchwach erleuchtet
          wird. Auf der Seite, der Thuͤt gegen⸗
          uͤber, ein Bette.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erſter Auftrit.</head>
          <stage>Franziſka allein (geht mit zerriſſenen Haaren wild
            herum.)</stage>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska:</speaker>
            <p><stage>(Nach einer langen Pauſe.)</stage> Ha! mein Katelli!</p>
            <p>Ich ſeh' ihn ſtreiten! Streit, braver Junge, ſtreit,</p>
            <p>wie der Mann unter Tauſenden! — Bet zu Gott:</p>
            <p>Er uͤbermannt dich! Faſſe Muth! Engel ſchuͤzen</p>
            <p>dich! Sie brechen dir ſchon den Lorbeer! — —</p>
            <p>Wirf ihn nieder und reiß ihm ſein Bubenherz her⸗</p>
            <p>aus! Katelli! Katelli! dein Arm ſiakt! Sieg,</p>
            <p>Sieg dir, Katelli! Sieh, wie er mit den Häͤn⸗</p>
            <p>den den Erdboden zerreißt! mit den Zaͤhnen Stei⸗</p>
            <p>ne zerknirſcht! — Eh er ſich ermannt, Ka⸗</p>
            <p>telli! — Horch! jezt ſtoͤßt er ſeinen lezten Fluch</p>
            <p>aus! — Wehe dir, Katelli, daß du ihn nicht laͤn⸗</p>
            <p>ger geveinigt haſt! Schon tod! tod? daß er nicht</p>
            <p>noch einmal ſterben kann! (Sie fällt entkräftet aufs</p>
            <p>Bette, und richtet ſich nach einiger Zeit wieder auf.)</p>
            <p>Sey mir willkommen, mein Beſter! Du haſt rit⸗</p>
            <p>79:</p>
            <p>terſam geſtritten. Eil in meine Arm; ſollſt dich</p>
            <p>erholen! — Wie du ſo keichſt! (als wenn ſie ihn</p>
            <p>küßt) Wie dieſer Kuß ſo ſuͤß iſt, dieſer heiſſe Kuß</p>
            <p>der Liebe! — Heute noch iſt unſre Hochzeit. Weiſt</p>
            <p>du's Lieber? Und kein Prieſter ſoll uns dazwiſchen</p>
            <p>kommen. <stage>(Nach einer langen Pauſe.)</stage> Aber ſieh!</p>
            <p>Ein neuer Kampf! Legionen Teuſel! Sie reiſſen</p>
            <p>ſich um ſeine Seele! Sieh! Schulknaben, ſich um</p>
            <p>eine wurmſtichige Haſelnuß raufend! — Sie zie⸗</p>
            <p>hen mit ihm fort! — Teufel hoͤrt! Franziſka ruft</p>
            <p>euch! Laßt die andern Verbrecher alle, eine Stun⸗</p>
            <p>de ruhen! Taͤglich eine Stunde! und dann uͤber ihn</p>
            <p>allein! Es iſt Pedrillo! Jezt mogt' ich wüͤnſchen,</p>
            <p>ein Teufel zu ſeyn! Aber Mädchenarm iſt zur Qual</p>
            <p>ſeines Gebeins zu ſchwach! <stage>(ſezt ſich matt nieder.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftrit.</head>
          <stage>Franziſta, Katelli in Prieſterkleidern und
            ein Gefangenwaͤrter.</stage>
          <sp who="#gefangenwaͤrter">
            <speaker>Gefangenwaͤrter:</speaker>
            <p>Dort auf dem Bette. Aber</p>
            <p>nehmen ſie ſich in Acht! Sie raſet, oder iſt wenig⸗</p>
            <p>ſtens auf dem Weg zur Raſerey.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(Mit gezwungener Stimme)</stage> Deshalb</p>
            <p>komm ich. Ich wil ſie wdieder zur Vernunft brine</p>
            <p>80:</p>
            <p>gen. — Ihr könnt nur gehen. Ich will mit ihf</p>
            <p>allein ſeyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangenw">
            <speaker>Gefangenw.:</speaker>
            <p>Wenn mir mein Leben lieb iſt,</p>
            <p>ſo muß ich hier bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Die heiligen Gerichte haben einen</p>
            <p>Pritſfer niche ju fürchten.</p>
            <p><stage>(Geſangenwärter ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftrit.</head>
          <stage>Franziſta und Katelli.</stage>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>(Auffahrend und ſchaͤchtern ſich um⸗</p>
            <p>ſehend. Nach einer langen Pauſe.) Wehe, wehe! Sie</p>
            <p>haben ihn verlohren! —. Iy. <stage>(Sanſtmüthig)</stage> Sei⸗</p>
            <p>ne Seele iſt nicht hier! Laßt mich! (Nach einer Pau⸗</p>
            <p>ſe. Stark) Weich Satan, weich! Sieh, ich bin kein</p>
            <p>ſchwaches Maͤdchen! <stage>(zeigt ihm die Hand)</stage> Dolch und</p>
            <p>Schwert! Und wenn ich ſtreite, ſtreitet mein Ka⸗</p>
            <p>telli mit mir. Katelli! Katelli, zum Kampf:</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(Steht wie in Betäubung.)</stage> Bin ich</p>
            <p>denn gemacht, um zur Probe zu dienen, wieviel</p>
            <p>Laſten Misgeſchiks ein Menſchenruͤkken tragen kann?</p>
            <p>— Franziſka!</p>
            <p>81:</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ich bin dein Katelli.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Weg! Katelli iſt kein Teufel.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ich ſchwör's dir, daß ich Katelli bin.</p>
            <p>Ich komme, dich dieſer Zelle des Schrekkens zu ent⸗</p>
            <p>fuͤhren.i</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Mich entführen? Was entführſt</p>
            <p>du? Dies Bischen Haut und Knochen; mein Herz</p>
            <p>nicht! Aber — nein! mit dir allein, mein Ka⸗</p>
            <p>telli, geh' ich! <stage>(Sie legt ſich nieder.)</stage></p>
            <p>Katellſ. Wie mich Schmerz und Liebe von al⸗</p>
            <p>len Seiten zuſammenſtoßen! Daß ich noch ſo viel</p>
            <p>Manns bin, meinen Geiſt zu ketten! Sonſt war</p>
            <p>ich's nicht! Aber ſeine Feſſein ſiud leichtes Spinnen⸗</p>
            <p>gewebe. Roch einen Stoß, und er wird ſich los⸗</p>
            <p>reiſſen. Ich werde herausſtuͤrmen und mit aller</p>
            <p>Rachgierde ihn aufſuchen! Aber der uͤber uns alle</p>
            <p>wacht, wird dann dem brauſenden Meer Ruhe win⸗</p>
            <p>ken. <stage>(trit näher an Franziſka)</stage> Vielleicht überraſcht</p>
            <p>ſie der Schlaf! — Kein Odemzug? — Wenn ich,</p>
            <p>kommend, auf ihre Wange den Brautkuß zu drük⸗</p>
            <p>ken, ihr die Augen zudruͤkken muͤßte. Aber, wie</p>
            <p>ich mit gierigen Häͤnden nach dem Boͤſen ſchnappe!</p>
            <p>als wenn ich allwiſſend vorausſehen koͤnnte, daß Un⸗</p>
            <p>gluk ewig mein Loos ſeyn ſoll! — Rein! Sie</p>
            <p>wird ihre Kräſte wieder ſammlen; wird wieder das</p>
            <p>82:</p>
            <p>ſanſtmuͤthige gefällige Mädchen ſeyn. Aber —</p>
            <p>ſoll ich ihr die ſchrekliche Ahndung entdekken, da⸗</p>
            <p>mit ſie ſich mit mir rüſte? Ja, ſchreklich; aber</p>
            <p>doch gut!</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p><stage>(Holt plötzlich ſtark Odem. Mat.)</stage></p>
            <p>Wie ich doch ſo ſchwach bin! — Kaum, daß ich noch</p>
            <p>dieſe ſchwache Luft aus meiner Bruſt herauspreſſen</p>
            <p>und wieder einſaugen kann. Was waͤr's mir auch</p>
            <p>beſſer, ob ich bin, oder nicht? Wenn ich nur erſt mei⸗</p>
            <p>nen Katelli auf den Stuſen des Himmels erwarten</p>
            <p>koͤnnre! Armer, du leideſt viel um mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Und du ſiehſt mich nicht, Franziſta?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Sott! Ein Prieſter und die Spra⸗</p>
            <p>che Katelli's?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ich bin da) meine Liebe. Ich ha⸗</p>
            <p>be den Furien die Krallen gebunden. Du ſollſt mit</p>
            <p>mir ihrer Wuth entriunen. Arme Unſchuld! Der</p>
            <p>Himmel verzeihe dem, der ein ſolches Maͤdchen</p>
            <p>martern kann. Ich kanns nicht, denn ich, bin</p>
            <p>Menſch.</p>
            <p>Franziſta. Beſter, wir wollen uns keinen wei⸗</p>
            <p>tern Gefahren unterziehen. Laß mich hier und geh.</p>
            <p>Genug, daß fuͤr ein Lamm die Schlachtbank berei⸗</p>
            <p>tet iſt¹ Ich ſterbe jezt gern, denn du haſt mie</p>
            <p>83:</p>
            <p>Wonne druͤber gegoſſen. Ich habe dich noch ein⸗</p>
            <p>mal geſehen. — Aber, Katelli, was dreiſteſt du</p>
            <p>dich um nich? Du handelſt als Jüngling, nicht</p>
            <p>als Mann. Heißt es nicht willig ins Grab hin⸗</p>
            <p>einſpringen, wenn man uͤber dieſe Schwelle trit“</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Unter dem Schuz dieſes Anzugs</p>
            <p>und der Verſtellung hab' ich's gewagt. Und noch</p>
            <p>mehr haͤtt' ich um dich gewagt! Er hat mir ſelbſt</p>
            <p>die Thuͤr geoͤſnet, ſo blind iſt er. Unſer Ruͤkweg</p>
            <p>wird eben ſo ſicher ſeyn. Ich habe doppelte Klei⸗</p>
            <p>der. Eins bring' ich dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Du überdenkſt nicht, was du thuſt.</p>
            <p>Wir muͤſſen Argusaugen betruͤgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Und du gehſt zu behutſam. Ich ha⸗</p>
            <p>be ihnen eine veſte Binde vor die Augen gebunden.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Das denkſt du, Beſter. Wenn</p>
            <p>dich aber nur eines mit halben ſchielenden Blikken</p>
            <p>ſieht, ſo erwarten dich Todesmartern, im langen</p>
            <p>Blutrath erdacht. Dies mußt du vergeſſen. Aber</p>
            <p>ich hab' eine Bitte, die ſchlag mir nicht ab. Ich</p>
            <p>ſitze hier, wie du weißt, bewahrt mit Unſchuld; al⸗</p>
            <p>lein hier iſt ſie ein ſchwacher Schild. Ich muß ſter⸗</p>
            <p>ben, in kurzer Zeit ſterben. Ich ſehe, du haſt dei⸗</p>
            <p>gen Geiſt in Ruhe geſzt. Kein Fünkchen Seime</p>
            <p>84:</p>
            <p>mes ſpür ich in dir. Kaum ſah ich dich, ſo merke</p>
            <p>ich's, und nahm dich zum Lehrer. Des nicht eint</p>
            <p>gedenk, was mich mattert, bin ich jezt mehr, als</p>
            <p>Maͤdchen, und ſühle mich ſtafk genug, mir den</p>
            <p>Dolch mit aller Kalte in's Herz zu ſtoßen. So</p>
            <p>ruhig du auch biſt, ſo haſt du doch gewiß auf dei⸗</p>
            <p>ne Sicherheit gedacht. Du haſt ein Stilet; gib</p>
            <p>miv's.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Du überſchreiteſt Menſchenpflicht.</p>
            <p>Dein Leib iſt nicht dein Eigenthum. Dies Kleid</p>
            <p>iſt deiner Seele nur geborgt, in den Jahren deiner</p>
            <p>Pilgerſchaft auf dieſer Erde damit einher zu wan⸗</p>
            <p>dein. Da es nun nicht dir gehoͤrt, darfſt du's</p>
            <p>wohl zerreiſſen? Wuͤrd's dir nicht ſauer werden,</p>
            <p>te Franziſka. Dieſe That wuͤrde die guten Hand⸗</p>
            <p>lungen deines und meines Lebens mit einem Schleyer</p>
            <p>üͤberziehn, Und ſollt' ich dir eine Bitte erfülleh,</p>
            <p>da du mit die meinige abgeſchlagen haſt? Franziſka,</p>
            <p>ſolge mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p><stage>(Nach einer Pauſe)</stage> Du vermagſt</p>
            <p>mehr über mich, als ich ſelbſt. Ich will die lezte</p>
            <p>Rettung mit dir wagen. Aber went alle Ausſicht</p>
            <p>eeg pgeianen mede denn veiſrot de die die</p>
            <p>nicht.</p>
            <p>85:</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Nein, denn wollen wir Mund an</p>
            <p>Mund ſterben. (horcht nach einem Geräuſch hinter</p>
            <p>der Bühne) Wenn ich recht wähne? — Ein blu⸗</p>
            <p>tiger Hochzeitstag.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Run du meinen ſchwachen Kopf</p>
            <p>gerüſtet haſt, ſängſt du wieder an zu zweifeln.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(Mit geſezter Stimme)</stage> Rein! Ich.</p>
            <p>bin jezt zu allem! was Schitſal will, bereit. Wir</p>
            <p>ſehen auch nicht ein, was uns gut iſt, weil unſere,</p>
            <p>Augen zu blode ſind, die Wendungen des Schikſals</p>
            <p>zu durchſchauen. Ich glaub', einem jeden iſt ſein</p>
            <p>Schikſal das beſte. Wir muͤſſen gutes und boͤſes</p>
            <p>ſchmekken. Das Gute, dem Uebel folgend, iſt</p>
            <p>uns deſto behäglicher, wenn wir vorher gelernt ha⸗</p>
            <p>ben, was Misgeſchik ſagen will. Franziſka! — Die</p>
            <p>heiligſte Wahrſagung iſt für uns. Es wird uns wohl</p>
            <p>gehen. Ich habe dich ſezt zu alkem — Franziſko,</p>
            <p>nim dich in Acht! Es koͤmmt jemand! Ich habe</p>
            <p>recht gehoͤrt, 21 121 EumG ut.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Katelli, was iſt dir?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Dein Zaudern hat alles verdorben.</p>
            <p>Setze dich, dleis dep deiner Faſſing und nenne</p>
            <p>mich nicht.</p>
            <p>86:</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftrit.</head>
          <stage>Die Vorigen und Pedrillo.
            (Katelli zieht ſich in den dunkelſten Winkel des Sefang⸗
            niſſes bey Franziſkas Bette zurük.</stage>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Rein! Rein! das duld ich nicht.</p>
            <p>Ich bin ein Mädchen. Sein Blik iſt Giſt.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Prieſter, du haſt deine Habſeligkei⸗</p>
            <p>ten ſchlecht ausgeräͤumt. <stage>(zu Franziſka)</stage> Richte dich</p>
            <p>auf Mädchen! Ich bin dein Retter. Engelleben</p>
            <p>ſollſt du bey mir haben. — — Naͤrrin, antwor⸗</p>
            <p>teſt du mir nicht? Bosheit, oder Verſtellung?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Es waͤre gut, wenn wir ihre Adern</p>
            <p>mit Eis fuͤllen koͤnnten. Sie raſte, da ich kam.</p>
            <p>Fachen ſie das Feuer nicht wieder an, das ich ſchon</p>
            <p>halb gedaͤmpſt habe. Ich dächte, ſie gingen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Verſtellung iſt's! Studierte Raſe⸗</p>
            <p>rey! Verflucht ſey der Gedanke an ihr friſches Ge⸗</p>
            <p>ſicht, der ihr Leben von mir erbettelte. Als wenn</p>
            <p>ich nicht Manns genug waͤre, einen Bettelbuben</p>
            <p>an der Thuͤr abzuweiſen! Wie doch ein elendes</p>
            <p>Weib das maͤnnliche Herz, bald auf bald ab, aus</p>
            <p>einem Ton in den andern, ſtimmen kann! Abet</p>
            <p>ſie mag ſich in Acht nehmen, daß ſie das meinige</p>
            <p>87:</p>
            <p>nicht bis zu dem tieſſten hinabſtimmt. Sein Ge⸗</p>
            <p>brauſe wuͤrd' ihr Gehirn ſprengen.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Dein Blik iſt Giſt! Ich ſag's dir</p>
            <p>noch einmal. Blikke mich an, und ermorde mich.</p>
            <p><stage>(auf ihn zu.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Wurm! <stage>(ſtoͤßt ſie zuruͤk)</stage> Deine Muͤt⸗</p>
            <p>kenſtiche gehen kaum durch meine Haut.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p><stage>(Läuft wüthend herum)</stage> Iſt denn</p>
            <p>alles fuͤr mich taub? Alle ihre Maͤchte, die ihr mehr</p>
            <p>ſeyd, als ich? Soll die Stunde ewig zugern, die</p>
            <p>mein Leben in Purpur kleiden wird? Oder bin ich</p>
            <p>ſo ein ganz verworfenes Geſchoͤpf? — War mein</p>
            <p>Gebet Heucheley? Gebet vor den Augen der Men⸗</p>
            <p>ſchen? O, warum zerborſt mir denn nicht das</p>
            <p>Knie, wenn ich mit heiligem Eifer in der Kirche</p>
            <p>hinſtuͤrzte? Warum ward ich nicht zur Säule, wenn</p>
            <p>ich auf den eiskalten Steinen ſtundenlang da lag,</p>
            <p>und kaum mein Menſchſeyn noch fuͤhlte? Hier ſteh</p>
            <p>ich, als das Ziel des Wetteifers aller Arten des Un⸗</p>
            <p>glüks. Als wenn meine Todesſtunde alles Gtuͤk,</p>
            <p>das ich hier auf Erden genießen ſoll, in ſich ſaßt!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Wir müſſen nie auf die Dornen die⸗</p>
            <p>ſes Lebens zuͤrnen, denn wir wiſſen nicht, wozu</p>
            <p>die Wunden, von ihnen geriſſen, uns nützen.</p>
            <p>88:</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Immer ſpricht der Pfaff in des hei⸗</p>
            <p>ligen Auguſtins Betſchweſterton.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Katelli! Katelli! Warum verläßt</p>
            <p>du mich jezt. Hülfe! Eh er mich ermordet!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Er iſt hier geweſen? Katelli hiet?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Er iſt noch hier! Aber wo er ſtekt</p>
            <p>weiß ich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Verdammt! wenn mein Wahn nicht</p>
            <p>eitel wäre! Schlau genug, wär's Verſtellung. Aehn⸗</p>
            <p>lichkeit in der Sprache! <stage>(laut)</stage> Sprich! wo iſt Ka⸗</p>
            <p>telli?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ihre Augen auf;, und ſie werden</p>
            <p>ihn finden!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p><stage>(geht auf die Thür zu)</stage> Aber, wenn</p>
            <p>ich ihn nicht finde, ſo koſtet's dir alles. Wehe dir,</p>
            <p>wenn der Schalk in dir ſtekt! Du weiß, wo du</p>
            <p>biſt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftrit.</head>
          <stage>Franziſka und Katelli.
            (ab.)</stage>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Mein Katelli! Mein Katelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Länger nicht! Mann, wo biſt du, der</p>
            <p>du die Flammen ſo lange dämpift, als ich? känger</p>
            <p>89:</p>
            <p>nicht! Auch der Rieſe muß unterllegen, wenn der</p>
            <p>Kampf ewig währt, Ha! haͤtt' ich ihm doch jezt,</p>
            <p>da ich noch herrliches Sinnes bin, ihn mit tauſend</p>
            <p>Wonne zu zerren. <stage>(Nach einer langen Pauſe)</stage> Fran⸗</p>
            <p>ziſka halb ſinnlos? Und durch wen? — Alle dein</p>
            <p>Zorn auf mich, du Rächer beleidigter Tugend! Auf</p>
            <p>mich, nicht Beleidiger, Moͤrder! Ich Franziſta's</p>
            <p>Moͤrder, dieſes guten jungfraͤulichen Mädchens!</p>
            <p>Wie das mit unbeſchreiblichen Biſſen in mir frißt!</p>
            <p>— Aber warum ſuch' ich hier den Weg zur Ver⸗</p>
            <p>zweiflung auf? Warum zaudre ich? Warum reiß</p>
            <p>ich ſie nicht mit fort? Jeden nieder, der unſern</p>
            <p>Schritten wehren will! <stage>(ſchlägt ſich vor die Stirn)</stage></p>
            <p>Armer, Elender! Etſt durchreiſe die Welt und ſamin⸗</p>
            <p>le fuͤr das Maͤdchen Verſtand ein! Studier erſt ſah⸗</p>
            <p>relang die Sprache, die wahnſinnigen Ohren pre⸗</p>
            <p>digen kann. <stage>(zu Framziſka)</stage> Kaum biſt du Blu⸗</p>
            <p>me geſproſſen, ſo zerfluͤkt ſchon ein muthwilliger Bu⸗</p>
            <p>be deine Blaͤtter. Sitzeſt da, und haſt des Erwar⸗</p>
            <p>tens nicht mehr, als der Gefangene des Kanibalen.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>(geht immer mit fliegenden Augen und</p>
            <p>veſten Tritte auf und ab.)</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Ftanziſta!</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Deine Augen trügen dich — Ich</p>
            <p>bin ein Geiſt, gekommen, Buſſe zu predigen.</p>
            <p>90:</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Und nun alles verlohren? Konnte der</p>
            <p>Suͤnder nicht Augenblikke noch zoͤgern. Wie ſie ſo</p>
            <p>ruhig, ſo gut war, eh' er kam! Und nun ſo ganz</p>
            <p>ohne Verſtand! O, koͤnnt ich doch weinen, eh' mein</p>
            <p>Herz zerreißt! — Welche Wohlthat ſind Thraͤnen!</p>
            <p>Meiner Ernte war ich ſchon ganz gewiß, und nun</p>
            <p>zerſchlaͤgt mir mit einmal das Wetter die Saat.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziſka">
            <speaker>Franziſka:</speaker>
            <p>Ja! Morgen iſt der Hochzeitstag!</p>
            <p>Aber du wirſt eine Eisſäule kuͤſſeni. (wieft ſich wie⸗</p>
            <p>der nieder.)</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechſter Auftrit.</head>
          <stage>Die Vorigen und Pedrillo (mit entblößten
            Degen.)</stage>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo:</speaker>
            <p>Wie die ſchwache Hure da liegt, von</p>
            <p>dem Sturm ihres eigenen Weibergrimms niederge⸗</p>
            <p>worfen! Oder waͤlzet ſie ſich da aus Aerger, daß ſie</p>
            <p>mir die Kehle nicht zuſchnuͤren kann? <stage>(zu Katelli)</stage></p>
            <p>Niedertraͤchtiger, was haſt du gelogen? Du ſprichſt</p>
            <p>hier nicht mit Kreuztraͤgern im Beichtſtuhl. Wo</p>
            <p>iſt Katelli? Mein Ari will Blut; ſeins oder deins!</p>
            <p>Mit einem Wort, ohne Stammlen!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p><stage>(Meit verbiſſener Wuth)</stage> Kommen ſie!</p>
            <p>In Verttauen will ich's ſagen. Meine Verräͤhe⸗</p>
            <p>91:</p>
            <p>rey moͤgte dem Maͤdchen wieder zum Feldgeſchrey</p>
            <p>dienen.</p>
            <p>Pedrillo trit zu ihm.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>(ſaßt ihm mit der einen Hand den De⸗</p>
            <p>gen und mit der andern vor die Bruſt) Sieh! den</p>
            <p>ganzen Knoten zerſchneid' ich dir. Der Vermumm⸗</p>
            <p>te, im Schloſſe Montenegro's mit dir ſprechend, war</p>
            <p>der Prieſter, der jezt vor dir ſteht — und heißt</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli:</speaker>
            <p>Und wenn die Tollheit dein Gehör ver⸗</p>
            <p>ſtopft hat, ſo füͤhl's! (Er holt geſchwind ein Stilet</p>
            <p>hervor und erſticht ihn. Pedrillo will mit dem Degen</p>
            <p>auf ihn zu, wankt aber. Katelli ſtoͤßt ihn noch einmal</p>
            <p>und er fällt.) Ich will die Hölle nicht auf mich er⸗</p>
            <p>boßen, daß ich dich hier ſchon zu Martern gewoͤhne!</p>
            <p>— Das iſt das Ziel, wonach du ſo freventlich ge⸗</p>
            <p>ſtrebt haſt, du Stöhrer häͤuslicher Ruhe, du Stöͤh⸗</p>
            <p>rer heiliger Liebe! Da liegſt du nun, beflekt mit</p>
            <p>Vatermord, Kindermord und allen Laſtern, die</p>
            <p>menſchliches Gehirn nur aushekken kann! — Ich</p>
            <p>folge dir; aber mit geflochtner Geiſſel ſolg' ich dir:</p>
            <p>Bald, bald! — Du bebſt den Weg hinab, um⸗</p>
            <p>ringt vom Rauchgewoͤlk racheſchreyendes Bluts; be⸗</p>
            <p>gleitet vom Gebet des Vaters um Strafe fuͤr das</p>
            <p>Blut ſeines Kindes; begleitet vom Gewimmer der</p>
            <p>Frommen und Bedrängten im Ungluͤt, und dieſem</p>
            <p>92:</p>
            <p>allen ſchleppt die Strafe ihr graues Haupt auf lang⸗</p>
            <p>ſamen Krükken nach. Dies ſind deine Gefährten.</p>
            <p>gehe den Weg froh, meine Franziſka im</p>
            <p>Arm! Edle That und Unſchuld gehen vor uns ein⸗</p>
            <p>her, und der Seraph lacht unſers Kommens. — (den</p>
            <p>Dolch in echabner Hand. Zu Franziſka) Und nun</p>
            <p>zum Gericht Franziſta! Reitung iſe hier todi.</p>
            <p>Ende des Stüts.</p>
            <p>—</p>
            <p>93:</p>
            <p>!@end_transcript</p>
            <p>!@begin_para</p>
            <p>Nachricht.</p>
            <p>zurch meine Abweſenheit vom Drukort und —.</p>
            <p>X ich muß es geſtehen — vieleicht auch durch</p>
            <p>meine etwas unleſerliche Hand, iſt in Franziſta Mon⸗</p>
            <p>tenegro, in Abſicht der Gleichheit der Schreibart, der</p>
            <p>Unterſcheidungs⸗ und Abkuͤrzungszeichen, Tren⸗</p>
            <p>nung und Zuſammenſuͤgung der Woͤrter, ſo ſehr</p>
            <p>geſündigt, und üͤberhaupt ſind ſo viele Drukſehler</p>
            <p>eingeſchlichen, als ich niemals haͤtte denken koͤnnen.</p>
            <p>Ich will, um keine Bogenlange Anzeige der Druk⸗</p>
            <p>ſehler zu machen, nur die wichtigſten anfuͤhren, da⸗</p>
            <p>mit ich mich doch einigermaßen gegen die ſichere,</p>
            <p>welche dem Schriſtſteller alles zur Laſt legen.</p>
            <p>Der Verfaſſer.</p>
            <p>Drukfehler.</p>
            <p>Seite 7. Zeile I. lies: ſollſt. S. 10. Z. 91 I.</p>
            <p>meinem. S. 11. Z. 27. l. jemandem. S. 14. 3.</p>
            <p>17. l. eine Raſenbank. S. 20. Z.16. l. wie. S.</p>
            <p>26. Z. 19. l. ihn. S. 27. Z. z. l. dem. S. 32.</p>
            <p>3. 7. l. meinem. O. 33. Z. 7. l. Blume. S. 48.</p>
            <p>Z. 6. l. noch. S. §4. Z. 2. i. meinem. S. 65. Z.</p>
            <p>23. l. unſerm. S. 67. Z. §. l. einem. S. 67. Z. 15.</p>
            <p>l. ſeinem. S. 67. Z. 21. I. Ungeheuern. S. 72.</p>
            <p>Z. 9. l. meiner. S. 72. Z. 19. l. keinem. S. 75. 8.</p>
            <p>2. l. heiterm. S. 76. Z. 9. l. dumpfem. S. 82.</p>
            <p>3. 22. l. Ja, Franziſka Katelli heiß ich! S. 85.</p>
            <p>3. 4. l. muthwillig. S. 91. Z. 18. l. zerpfluͤkt. S.</p>
            <p>91.3. 32.1 veſtem. S. 92. 3. 12.1. entblößtem.</p>
            <p>—</p>
            <p>94:</p>
            <p>!@end_para</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
